<resources>
    <string name="app_name">Namami</string>

    <!-- Change Language Page -->
    <string name="cng_marathi">Marathi</string>
    <string name="title_activity_dashboard" translatable="false">Dashboard</string>

    <string name="navigation_drawer_open" translatable="false">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close" translatable="false">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings" translatable="false">Settings</string>
    <string name="str_poojas" translatable="false">POOJAS</string>
    <string name="str_aarathi" translatable="false">AARATHI</string>
    <string name="str_stotrams" translatable="false">STOTRAMS</string>

    <!-- Stotrams Page -->
    <!--<string name="str_stotram_ayyappa">Ayyappa stotram</string>
    <string name="str_stotram_ganesh">Ganesh stotram</string>
    <string name="str_stotram_lakshmi_devi">Lakshmi devi stotram</string>
    <string name="str_stotram_shiva">Shiva stotram</string>
    <string name="str_stotram_gauri_maatha">Gauri Maatha stotram</string>
    <string name="str_stotram_baalaji">Baalaji stotram</string>
    <string name="str_stotram_durga_maatha">Durga Maatha stotram</string>
    <string name="str_stotram_narasimha">Narasimha stotram</string>
    <string name="str_stotram_sai_baba">Sai baba stotram</string>-->

    <string name="str_stotram_dattatreya">Dattatreya kashta nashak stotram</string>
    <string name="str_stotram_ganpati_athravshisha">Ganpati athravshisha stotram</string>
    <string name="str_stotram_ganpati_sukta">Ganpati sukta stotram</string>
    <string name="str_stotram_mahalakshmi_ashtakam">Mahalakshmi ashtakam stotram</string>
    <string name="str_stotram_maruti">Maruti stotram</string>
    <string name="str_stotram_navgraha">Navgraha stotram</string>
    <string name="str_stotram_purusha_sukta">Purusha sukta stotram</string>
    <string name="str_stotram_ramaraksha">Ramaraksha stotram</string>
    <string name="str_stotram_rudra_adhyay">Rudraadhyay stotram</string>
    <string name="str_stotram_sankatnashan_ganesh">Sankatnashan ganesh stotram</string>
    <string name="str_stotram_shani">Shani stotram</string>
    <string name="str_stotram_shri">Shri stotram</string>
    <string name="str_stotram_sour">Sour stotram</string>

    <!-- Aarathi Page -->
    <string name="str_txt_ganesh_aarathi">Ganesh Aarati</string>
    <string name="str_txt_datta_aarathi">Datta Aarati</string>
    <string name="str_txt_durga_devi_aarathi">Durga Devi Aarati</string>
    <string name="str_txt_mangala_gauri_aarathi">Mangala Gauri Aarati</string>
    <string name="str_txt_satyanarayan_aarathi">Satyanarayan Dev Aarati</string>
    <string name="str_txt_shankar_aarathi">Shankar Aarati</string>
    <string name="str_txt_maruti_aarathi">Shree Maruti Aarati</string>
    <string name="str_txt_shriram_aarathi">Shree Ram Aarati</string>
    <string name="str_txt_vitthal_aarathi">Vitthal Aarati</string>


    <!-- Namami Page -->

    <string name="str_txt_ganesh_puja">Shree Parthiv Ganpati puja</string>
    <string name="str_txt_anant_puja">Anant puja</string>
    <string name="str_txt_griha_pravesha_puja">Griha pravesha puja</string>
    <string name="str_txt_jyesta_gauri_puja">Jyesta gauri puja</string>
    <string name="str_txt_kojagari_lakshmi_puja">Kojagari lakshmi puja</string>
    <string name="str_txt_shiva_puja">Shiva puja</string>
    <string name="str_txt_satyanarayan_puja">Shree Satyanarayan puja</string>
    <string name="str_txt_mangala_gauri">Mangalagauri puja</string>

    <!-- PoojaInformation Page -->
    <string name="str_title_samagri" translatable="false">SAMAGRI</string>
    <string name="str_title_poojavidhi" translatable="false">POOJA VIDHI</string>

    <!-- PoojaVidhi Page -->
    <string name="title_detail_name" translatable="false">Title</string>
    <string name="title_detail" translatable="false">Description Aarathi</string>
    <string name="str_Title_Audio_ganesh" translatable="false">Ganesh Chaturthi</string>
    <string name="str_Title_Audio_maglagauri" translatable="false">ManglaGauri</string>
    <string name="str_Title_Audio_satyanarayan" translatable="false">Satyanarayan</string>
    <string name="str_title_ganesh_pujavidhi" translatable="false">।  श्री पार्थिव गणपती पूजाप्रारंभ: ।</string>
    <string name="str_tiltle_mangla_pujavidhi" translatable="false">मंगलागौरी पूजा</string>
    <string name="str_tiltle_satyanarayan_pujavidhi" translatable="false">श्री सत्यनारायण पूजा</string>
    <string name="str_detail_ganesh_pujavidhi" translatable="false">
        प्रथम आपल्या इष्टदेवतांना हळदकुंकू वाहून देवापुढे विडा (विड्याची पाने दोन, त्यावर एक नाणे व एक सुपारी) ठेवून देवाला नमस्कार करावा. गुरुजींना नमस्कार करावा व नंतर आसनावर पूजेसाठी बसावे व पूजेला आरंभ करावा.\n\n
        द्विराचम्य० पुढे दिलेल्या चोवीस नावांपैकी पहिल्या तीन नावांचा उचार करून प्रत्येक नावाच्या शेवटी संध्येच्या पळीने उजव्या हातावर पाणी घेऊन आचमन करावे (प्यावे.) चौथ्या नावाचा उचार करून संध्येच्या पळीने उजव्या हातावर पाणी घेऊन उदक सोडावे. याप्रमाणे दोन वेळा करावे.
१) ॐ केशावाय नमः २) ॐ नारायणाय नमः ३) ॐ माधवाय नमः ४) ॐ गोविंदाय नमः ५) ॐ विष्णवे नमः ६) ॐ मधुसूदनाय नमः ७) ॐ त्रिविक्रमाय नमः ८) ॐ वामनाय नमः ९) ॐ श्रीधराय नमः १०) ॐ हृषीकेशाय नमः ११) ॐ पद्मनाभाय नमः १२) ॐ दामोदराय नमः १३) ॐ संकर्षणाय नमः १४) ॐ वासुदेवाय नमः १५) ॐ प्रद्युम्नाय नमः १६) ॐ अनिरुद्धाय नमः १७) ॐ पुरुषोत्तमाय नमः १८) ॐ अधोक्षजाय नमः १२) ॐ नारसिंहाय नमः २०) ॐ अच्युताय नमः २१) ॐ जनार्दनाय नमः २२) ॐ० उपेंद्राय नमः २३) ॐ हरये नमः२४) ॐ श्रीकृष्णाय नमः॥ प्रणवस्य परब्रह्मऋषिः परामात्मा देवता देवी गायत्रीच्छंदः। प्राणायामे विनियोगः । ॐ भूः ॐ भुवः ॐ स्वः ॐ महः ॐ जनः ॐ तपः ॐ सत्यम् ॐ तत्सवितुर्वरॆण्यं भर्गो देवस्र्य धीमहि।। धियो यो नः प्रचोदयांत्।। ॐ आपो ज्योति-रसोऽमृतम्। ब्रह्मभूर्भुवः स्वरोम्।\n\n
        यानंतर आपला उजवा हात उजव्या कानाला व डाव्या कानाला लावावा. येथून पुढे ध्यान करावे; ते असे की, हातात अक्षता घेऊन हात जोडावे व आपली दृष्टी देवाकडे लावावी.\n\n
                 श्रीमन्महागणाधिपतये नमः। इष्टदेवताभ्यो नमः। कुलदेवताभ्यो नमः। ग्रामदेवताभ्यो नमः । स्थानदेवताभ्यो नमः। वास्तुदेवताभ्यो नमः। मातापितृभ्यां नमः । श्रीलक्ष्मीनारायणाभ्यां नमः। सर्वेभ्यो देवेभ्यो नमो नमः। सर्वेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो नमो नमः॥ निर्विघ्नमस्तु। सुमुखश्चैकदंतश्च कपिलो गजकर्णकः। लंबोदरश्च विकटो विघ्ननाशो गणाधिपः॥ धूम्रकेतुगणाध्यक्षो भालचंद्रो गजाननः। द्वादशैतानि नामानि यः पठेत् शुणुयादपि। विद्यारंभे विवाहे च प्रवेशे निर्गमे तथा। संग्रामे संकटे चैव विघ्नस्तस्य न जायते ।। शुक्लांबरधरं देवं शशिवर्णं चतुर्भुजम्॥ प्रसन्न वदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशांतये । सर्वमंगलमांगल्ये शिवे सर्वार्थ साधिके॥ शरण्ये त्र्यंबके गौरि नारायणि नमोस्तु ते॥ सर्वदा सर्वकार्येषु नास्ति तेषाममंगलम्। येषां हृदिस्थो भगवान् मंगलायतनं हरिः। तदेव लग्नं सुदिन तदेव ताराबल चंद्रबल तदेव। विद्याबल दैवबल तदेव लक्ष्मीपते तेंघ्रियुगं स्मरामि।। लाभस्तेषां जयस्तेषां कुतस्तेषां पराजय: । येषामिंदी वरश्यामो हृदयस्थो जनार्दनः॥ विनायकं गुरुं भानुं ब्रह्मविष्णुमहेश्वरान्॥ सरस्वतों प्रणौम्यादी सर्वकायर्थिसिद्धये। अभीप्सितार्थसिद्धयर्थ पूजितो यः सुरासुरैः॥ सर्वविध्नहरस्तस्मै गणाधिपतये नमः॥ सर्वेष्वारब्धकार्येषु त्रयस्त्रिभुवनेश्वराः देवा दिशंतु नः सिद्धिं ब्रह्मेशानजनार्दनाः॥\n\n
        श्रीमद्भगवतो महापुरुषस्य विष्णोराज्ञया प्रवर्तमानस्य अद्य ब्रह्मणो द्वितीये परार्धे विष्णुपदे श्रीश्वेतवाराहकल्पे वैवस्वतमन्वंतरे कलियुगे प्रथमचरणे भरतवर्षे भरतखंडे जंबुद्धीपे दंडकारण्ये देशे गोदावर्या: दक्षिणे तीरे शालिवाहनशके अमुक नाम संवत्सरे दक्षिणायने वर्षतों भाद्रपदे मासे शुक्लपक्षे चतुथ्याँ तिथौ अमुकवासरे अमुकदिवसनक्षत्रे अमुकस्थिते वर्तमाने चंद्रे अमुकस्थिते श्रीसूर्ये अमुकस्थिते श्रीदेवगुरौ शेषेषु ग्रहेषु यथायर्थ राशिस्थानस्थितेषु सत्सु शुभनामयोगे शुभकरणे एवंगुणविशेषणविशिष्टायां शुभपुण्यतिथौ मम आत्मनः श्रुतिस्मृति पुराणोत्तफलप्राप्त्यथ्रं श्रीपरमेश्वरप्रीत्यथ्रं अस्माकं सकलकुटुंबानां सपरिवाराणां द्विपद-चतुष्पद-सहितानां क्षेमस्थैर्यआयुरारोग्यऐश्वर्याभिवृद्धयर्थ समस्त-मंगल-अवाष्प्त्यर्थ समस्त-अभ्युदयार्थ च अभीष्टकामनासिद्धयर्थं प्रतिवार्षिकविहितं पार्थिव-सिद्धिविनायक-दैवताप्रीत्यर्थं यथाज्ञानेन यथामिलितोपचारद्रव्यैः पुरुषसूक्त-पुराणोक्तमन्त्रैः प्राणप्रतिष्ठापनपूर्वकं ध्यानावाहनादि षोडशो-पचार-पूजनमहं करिष्ये। तत्रादौ निर्विध्नतासिद्धयर्थं महागणपतिस्मरणं शरीरशुद्धयर्थं पुरुषसूक्तषडंगन्यासं कलशशंखघंटापूजनं च करिष्ये।।\n\n
        गणानां त्वा शौनको गृत्समदो गणपतिर्जगती ॥ गणपतिस्मरणे विनियोगः। ॐ गणानां त्वा गणपति हवामहे कवि कवीनामुपमश्रवस्तमम्। ज्येष्ठराजं ब्रह्मैणां ब्रह्मणस्पत आ र्नः शुण्वन्त्रूतिर्भिः सीद सार्दनम् ॥ १ ॥ महागणपतये नमः ॥ ॐ ॥ पृथ्वि त्वया धृता लोका त्वं विष्णुना धृता। त्वं च धारय मां देवि पवित्र कुरु चासनम्॥ (या मंत्राने आसनमांडी घालून उजव्या गुडघ्यावर डावा हात उताणा ठेवून त्यात पाणी घालावे व त्यावर उजवा हात. उपडा ठेवावा. याला आसनबंध म्हणतात.) अपक्रामंतु भूतानि पिशाचाः सर्वतोदिशम्॥ सर्वेषामविरोधेन पूजाकर्म समारभे ॥ (या मंत्राने विघ्न करणा-या सर्व प्राण्यांचे अक्षता टाकून निवारण करावे. )\n\n
        कलशस्य मुखे विष्णुः कंठे रुद्रः समाश्रितः॥ मूले तत्र स्थितो ब्रह्मां मध्ये मातृगणाः स्मृताः॥ कुक्षौ तु सागराः सर्वे ससद्धीपा वसुंधरा ॥ ऋग्वेदोथ यजुर्वेदः सामवेदो ह्यथर्वणः॥ अंगैश्च सहिताः सर्वे कलशं तु समाश्रिताः॥ अत्र गायत्री सावित्री शांति:पुष्टिकरी तथा ॥ आयांतु देवपूजार्थं दुरितक्षयकारकाः॥ गंगे च यमुने चैव गोदावरि सरस्वति ॥ नर्मदे सिंधु कावेरि जलेस्मिन् सन्निधिं कुरु॥ कलशाय नमः॥ सर्वोपचारार्थे गंधाक्षतपुष्पं समर्पयामि ॥ (आपल्या डाव्या बाजूला पूजेकरिता घेतलेल्या तांब्याला गंध, अक्षता व फूल लावावे.) शंखादौ चंद्रदैवत्यं कुक्षौ वरुणदेवता ॥ पृष्ठे प्रजापतिश्चैव अग्रे गंगासरस्वती ॥ त्रैलोक्ये यानि तीर्थानि वासुदेवस्य चाज्ञया।। शंखे तिष्ठति विप्रेद्र तस्मात् शंखं प्रपूजयेत्॥ त्वं पुरा सागरोत्पन्ना विष्णुना विधृतः करे॥ नमितः सर्वदेवैश्ध पांचजन्य नमोस्तु ते॥ पांचजन्यार्य विद्महें पावमानायं धीमहि।। तन्र्नाः शंखः प्रचोदयात्॥ शंखाय नमः ॥ सर्वोपचारार्थे समर्पयामि॥ (आपल्या उजव्या बाजूस ठेविलेल्या शंखाला स्नान घालून त्यात पाणी भरून गंध, फूल व तुळशीपात्र वाहावे.) ॥ आगमार्थ तु देवानां गमनार्थ तु राक्षसाम्॥ कुर्वे घंटारवं तत्र देवताहानलक्षणम् ॥ घटायै नमः । सर्वोपचारार्थ गंधाक्षतपुष्पं समर्पयामि॥ घंटानादं कुर्यात ॥ (या मंत्राने  घंटेला स्नान घालून गंधाक्षता, फूल लावून घंटा वाजवून डाव्या बाजूला  ठेवावी.) ॥ दीपदेवताभ्यो नम:। सर्वोपचारार्थ गंधाक्षतपुष्पाणि समर्पयामि॥ अपवित्र: पवित्रो वा सर्वावस्थां गतोपि वा। य: स्मरेत् पुंडरीकाक्षं स बाह्याभ्यंतर: शुचि: ॥ पूजाद्रव्याणि संप्रोक्षय आत्मानं च प्रोक्षेत्. (या मंत्राने कलशातील पाणी तुळशीपत्राने घेऊन पूजेच्या साहित्यावर शिंपडून नंतर आपल्या अंगावर शिंपडावे. नंतर प्राणप्रतिष्ठा करावी.)\n\n
                  ॥ अस्य श्रीप्राणप्रतिष्ठामंत्रस्य ब्रह्म-विष्णु-महेश्वरा ऋषयः॥ ऋग्यजःसामाथर्वाणि च्छंदांसि । पराप्राणशक्तिर्देवता आं बीजम्॥ –हीं शक्तिः॥ क्रों कीलकम । अस्यां मृन्मयमूर्ती प्राणप्रतिष्ठापने विनियोगः ॥ (पुढील मंत्र म्हणतांना देवाच्या ह्रदयाला हात लावून ठेवावा. )\n\n
                 ॐ आं -हीं क्रों। अं यं रं लं व श ष सं हं ळ क्ष अः॥ क्रों -हीं आं हंसः सोऽहम्:॥ अस्यां मूर्ती प्राण इह प्राणाः॥ ॐ आां –हीं क्रोम्॥ अं । यं रं लं वं शं षं सं हं व्ठं क्षं अः॥ क्रों व्हीं आम्॥ हंसः सोऽहम्॥ अस्या मूर्ती जीव इह स्थितः॥ ॐ आं च्हीं  क्रोम ॥ अं यं रं लं वं शं षं सं हं व्ठं क्षं अः॥  क्रों –हीं आं हंसः सोऽहम् अस्यां मूर्ती सर्वेद्रियाणि \n\n
        वाड्मनस्त्वक्चक्षुश्रोत्रजिह्माघ्राणपाणिपादपायूपस्थानीहैवागत्य सुखं चिरं तिष्ठंतु स्वाहा ॥ ॐ असुंनीते पुर्नार्स्मासु चक्षुः पुर्नः प्राणमिह नॊ धेहि भोगंम्॥ ज्योक् पश्येम सूर्यमुच्चरंतमनुमते मृळयॆा नः स्वस्ति ॥ ॐ चत्वारि वाक् परीमिता पदानि तानि विदुब्राह्मणा ये मनीषिर्णः। गुहा त्रीणि निहिंता नेर्गयति तुरीयं वाचो मनुष्यों वदंति॥ गर्भाधानादिपंचदशसंस्कारसिद्धयर्थ पंचदशप्रणवावृत्तीः करिष्ये॥ (वरील वाक्य म्हटल्यानंतर ताम्हनात पाणी सोडून पंधरा वेळा ॐकार म्हणावा. नंतर ध्यान करावे.)
    रक्तांभोधिस्थपोतोलुसदरुणसरोजाधिरूढाकाराब्जैः ॥ पाशं कोदंडमिक्ष्ल्द्रवमथ गुणमप्यंकुशं पंचबाणान्। बिभ्राणासुकपाल त्रिनयनलसितापीनवक्षेरुहाढया। देवी बालार्कवर्णा भवतु सुखकरी प्राणशक्तिः परा नः ॥ १॥ तच्चक्षुर्देवर्हितं शुक्रमुर्ज्वरत्॥ पञ्श्र्येम शरर्दः शतं जीर्वेमं शारदैः शतम् ॥ १ ॥ इति मंत्रेण देवस्य अाज्येन नेत्रोन्मीलनं कृत्वा। (वरील मंत्राने देवाच्या डोळ्यांना दूर्वेने तूप लावावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ गंधाक्षतपुष्पं हरिद्रां कुंकुमं च समर्पयामि। (या मंत्राने देवाला गंध, अक्षता, हळद, कुंकू व फुले वाहावी.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ धूपं दीपं नैवेद्य च समर्पयामि। (या मंत्राने देवाला उदबती व निरांजन ओवाळून गूळखोब-याचा नैवेद्य दाखवावा.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । मुखवासार्थ  पूगीफलतांबूलं सुवर्णपुष्पदक्षिणां मंत्रपुष्पं च समर्पयामि ॥ (देवाला विडा-दक्षिणा ठेवून त्यावर पाणी सोडून नंतर देवाला फूल वाहून नमस्कार करावा.) अनया पूजया श्रीसिद्धिविनायकः प्रीयताम्॥\n\n
        ॥ अथ ध्यानंम ॥\n
        एकदंतं शूर्पकर्णं गजवक्त्रं चतुर्भुजम्॥ पाशांकुशधरं देवं ध्यायेत्सिद्धिविनायकम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ ध्यायामि ॥ ॐ सहसँशीर्षां पुरूषः सहस्राक्षः सहस्रैपात्॥। सः भूमिं विश्वतो वृत्वाऽत्र्यां तिद्दशांगुलम् ॥ आवाहयामि विघ्नेश सुरुराजार्चितेश्वरा॥ अनाथनाथसर्वज्ञ पूजार्थं गणनायक ॥ १॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ आवाहनार्थे अक्षतान् समर्पयामि ॥ (वरील मंत्राने देवाला अक्षता वाहाव्या.) ॐ पुरूंष एवेदं सर्वं सद्भूतं यच्च भव्यम्॥ उताभृतत्वस्येशानो यदन्नेर्नातिरोर्हति ॥ २॥ पा नानारत्नसमायुक्तं कार्तस्वरविभूषितम्॥ , आसनं देव देवेश प्रीत्यर्थं प्रतिगृह्यताम् ॥ २॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ आसनार्थे अक्षतान् समर्पयामि ॥ (वरील मंत्राने देवाला " अक्षता वाहाव्या.) ॐ एतावानस्य महिमाऽतो ज्यायांश्च पूरुषः। पादॊऽस्य विश्र्वा भूतानिं त्रिपादस्यामृतं दिवि ॥३॥। पाद्य गृहाण देवेश सर्वक्षेमसमर्थ भो॥ भक्त्या समर्पितं तुभ्यं लोकनाथ नमोस्तु ते ॥ ३॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ पाद्य समर्पयामि ॥ (या मंत्राने देवाच्या पायांवर फुलाने पाणी प्रोक्षण करावे.) ॥ ॐ त्रिपादूध्र्व उदैत्पुरुषः पादोऽस्येहाभंवत्पुनः । ततो विष्वङ्क्र्व्यक्रामत्साशनानशने अभि ॥४॥ नमस्ते देव देवेश नमस्ते धरणीधर! नमस्ते । जगदाधार । अर्घ्यं नः प्रतिगृह्यताम् ॥४॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । अध्र्य समर्पयामि। (या मंत्राने गंधाक्षतफूलमिश्रित पाणी देवाच्या अंगावर शिंपडावे.) ॐ तस्माद्विराठंजायत विराजो अधि पूरुषः॥ स जातो अर्त्यारिच्यत पश्चाद्भूमिमथौ पुरः ॥५॥ कर्पूरवासितं वारि मंदाकिन्याः समाहृतम्। आचम्यतां जगन्नाथ मयादत्तं हि भक्तितः ||५|| श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । आचमनीयं समर्पयामि॥ (या मंत्राने देवावर दूर्वेने पाणी शिंपडावे.) ॐ यत्पुरुषेण हविर्षा देवा यज्ञमर्तन्वतः॥ वर्स्तो अस्यासीदार्ज्यं ग्रीष्म इध्मः शार्द्धविः ॥ ६ ॥ गंगादिसर्वतीर्थभ्यो मया प्रार्थनया हृतम्। तोयमेतत्सुखस्पर्श स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम् ॥ ६॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ स्नानं समर्पयामि ॥ (या मंत्राने देवावर फुलाने पाणी शिंपडावे.) पंचामृतै: स्नपयिष्ये ॥ ॐ आा प्र्यायस्व समैतु ते विश्वर्तः सोम वृष्णम्॥ भवा वार्जस्य संगथे ॥ कामधेनोः समुद्भूतं देवर्षिपितृतृप्तिदम्॥ पयो ददामि देवेश स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ पयःस्नानं समर्पयामि। शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि॥ सकलपूजार्थ अक्षतान् समर्पयामि ॥ (या मंत्राने देवावर दूध शिंपडून नंतर दोन वेळा शुद्ध पाणी व अक्षता वाहाव्या) ॐ दधिक्राव्णो अकारिषं जिष्णोरश्र्व्वस्य वाजिनं:। सुरभि नो मुखे कर्त्प्र ण आयूंषि तारिषत्॥ चंद्रमंडलसंकाशं सर्वदेव- प्रियं दधि ॥ स्नानार्थं ते प्रयच्छामि, गृहाण गणनायकः॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ दधिस्नानं समर्पयामि ॥ शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि ॥ सकलपूजार्थ अक्षतान् समर्पयामि॥ (या मंत्राने देवाला फुलाने दही लावून पाणी शिंपडावे. नंतर अक्षता वाहाव्या.) \n\n
        ॐ धृतं र्मिमिक्षे धृतर्मस्य योनिघूते श्रितो घृतम्र्क्यस्य धार्म । अनुष्वधमा वह मादर्यस्व स्वाहाकृतं वृषभ वक्षि हव्यम्॥ आाज्यं सुराणामाहार आज्यं यज्ञे प्रतिष्ठितम्॥ आज्यं पवित्रं परमं स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ घृतस्नानं समर्पयामि॥ शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि॥ सकलपूजार्थ अक्षतान् समर्पयामि ॥ (या मंत्राने देवाला फुलाने तूप लावून नंतर शुद्ध पाणी शिंपडावे व अक्षता बाहाव्या.) ॐ मधु वार्त्ता ऋतायते मधुं क्षरंति सिंधंवः॥ माध्वीर्नः संत्वोषधीः॥ मधु नक्तंमुतोषसो मर्धुमत्पार्थिवं रजः॥ मधु द्यौर्रस्तु नः पिता ॥ मधुंमान्नो वनस्पतिर्मधुमाँ अस्तु सूर्यः॥ माध्वीर्गावौ भवंतु नः॥ सर्वौषधिसमुत्पन्नं पीयूषमधुरं मधु ॥ स्नानार्थं ते प्रयच्छामि गृहाण गिरिजासुत ॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ मधुस्नानं समर्पयामि ॥ शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि॥ सकलपूजार्थ अक्षतान् समर्पयामि॥ (या मंत्राने देवाला फुलाने मध लावावा. नंतर पाणी शिंपडून अक्षता वाहाव्या.) ॐ स्वादुः पवस्व दिव्याय जन्मने स्वादुरींद्राय सुहवीर्तुनाम्ने। स्वादुर्मित्राय वरुणाय वायवे बृहस्पतंये मधुमॆाँ अदार्भयः॥ इक्षुदंडसमद्भूतदिव्यशर्करया ह्यहम्॥ स्नापयामि महाभक्तया प्रीतो भव शिवात्मज॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ शर्करास्नानं समर्पयामि। सकलपूजार्थ अक्षतान् समर्पयामि ॥ (या मंत्राने देवाला साखर लावून पाणी शिंपडावे. नंतरअक्षता वाहाव्या.) ॐ गंधद्वारां दुराधषाँ नित्यपुष्टां करीषिणीम्। ईश्वरी सर्वभूतानां तामिहोप व्हये श्रियर्म। कर्पूरैलासमायुक्त सुगंधद्रव्यसंयुतम्॥ गंधोदकं गणाध्यक्ष स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ गंधोदकस्नानं समर्पयामि।॥ शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि॥ (या मंत्राने गंधमिश्रित पाणी शिंपडून नंतर शुद्धोदक प्रोक्षण करावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ गंधाक्षतपुष्पं समर्पयामि॥ (गणपतीला गंधाक्षता व फूल वाहावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ हरिद्रां कुंकुमं सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि॥। (गणपतीला हळदकुंकू समर्पण करावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ धूपदीपी समर्पयामि। (देवाला उदबती व निरांजन ओवाळावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः नैवेद्यार्थ पंचामृतनैवेद्य समर्पयामि ॥ ॐ प्राणाय स्वाहा ॥ ॐ अपानाय स्वाहा ॥ ॐ व्यानाय स्वाहा। ॐ उदानाय स्वाहा॥ ॐ समानाय स्वाहा॥ ॐ ब्राह्मणे स्वाहा॥ (देवापुढे चौकोनी मंडळ करून त्यावर पंचामृताचा नैवेद्य वरील मंत्रांनी दाखवावा.) उत्तरापोशानं हस्तप्रक्षालनं मुखप्रक्षालनं च समर्पयामि ॥ करोद्वर्तनाथें चंदनं समर्पयामि ॥ (नंतर ताम्हनात तीन वेळा उदक सोडून देवाला गंध लावावे.) \n\n
        श्रीसिद्धिविनायकाय नम:॥ मुखवासार्थ पूरीफलतांबूलं सुवर्णनिष्क्रयदक्षिणां समर्पयामि ॥ (देवापुढे विडा ठेवून त्यावर पाणी सोडावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः। मंत्रपुष्पं समर्पयामि। (या मंत्राने देवाला फूल वाहून नमस्कार करावा.) अनेन पूर्वाराधनेन तेन श्रीसिद्धिविनायकः प्रीयताम्॥ उत्तरायां निर्माल्यं विसृज्य अभिषेकं कुर्यात् (देवावरील निर्माल्य उत्तरेकडे टाकून पुढील अथर्वशीर्षाने गणपतीवर दूर्वांनी अभिषेक करावा.) \n\n
         ॥अथर्वशीर्षा प्रारंभ: ॥\n
          " ॐ सह नाववतु सह नौ भुनतु सहवीर्य करवावहै। तेजस्वि नावधीतमस्तु ॥ मा विद्विषावहै ॥ ॐ शांतिः। शांतिः। शांतिः॥ "\n
        अथ गणेशाथर्वशीर्षम्  ॥ ॐ नमस्ते गणपतये ॥ त्वमेव प्रत्यक्षं तत्त्वमसि॥ त्वमेव केवलं कर्तासि।॥ त्वमेव केवलं धर्तासि। त्वमेव केवलं हर्तासि ॥ त्वमेव सर्वं खल्विदं ब्रह्मासि। त्वं साक्षादात्मासि नित्यं ॥ १॥ ऋतं वच्मि। सत्यं वच्मि ॥ २॥ अव त्वं मां । अव वक्तारं। अव श्रोतारं। अव दातारं। अब धातारं। अवानूचानमवशिष्यं। अव पश्चात्तात्॥। अव पुरस्तात्॥। अवोत्तरात्तात्॥। अव दक्षिणात्तात्॥। अव चोध्वार्वत्त्तात् ॥ अवाधरात्तात्॥ सर्वतो मां पाहि पाहि समंतात् ॥ ३॥ त्वं वाङम्यस्त्वं चिन्मयः। त्वमानंदमयस्त्वं ब्रह्ममयः। त्वं सच्चिदानंदाद्वितीयोऽसि। त्वं प्रत्यक्षं ब्रह्मासि ॥ त्वं ज्ञानमयो विज्ञानमयोऽसि ॥४॥ सर्वं जगदिदं त्वत्तो जायते ॥ सर्व जगदिदं त्वत्तस्तिष्ठति ॥ सर्वं जगदिदं त्वयि लयमेष्यति ॥ सर्वं जगदिदं त्वयि प्रत्येति ॥ त्वं भूमिरापोऽनलोऽनिलो नमः॥ त्वं चत्वारि वाक्पदानि ॥५॥ त्वं गुणत्रयातीतः॥ त्वं देहत्रयातीतः।॥ त्वं कालत्रयातीतः।॥ त्वं मूलाधारस्थितोऽसि नित्यम्। त्वं शक्तित्रयात्मकः। त्वां योगिनो ध्यायंति नित्यम्॥ त्वं ब्रह्मा त्वं विष्णुस्त्वं रुद्र्स्त्वंमिद्रस्त्वंमग्निस्त्वं वायुस्त्वं सूर्यस्त्वं चन्द्रमास्त्वं ब्रम्ह भूर्भुवः स्वरोम् ॥ ६॥ गणादिं पूर्वमुच्चार्य वर्णादिं तदनंतरम्॥ अनुस्वारः परतरः॥ अर्धेंदुलसितम्॥ तारेण रुद्धम्॥ एतत्तव मनुस्वरूपम्॥|गकारः पूर्वरूपम्॥ अकारो मध्यमरूपम्॥ अनुस्वारश्चांत्यरूपम्॥ बिदुरुत्तररूपम्॥ नादः:संधानम्। संहिता संधिः॥ सैषा गणेशविद्या ॥ गणक ऋषिः। निचूद्रायत्रीच्छंदः॥ गणपतिर्देवता ॥ ॐ गं गणपतये नमः ॥७॥ एकदंताय विद्महे वक्रतुंडाय धीमहि। तन्नो दंतिः प्रचोदयात्॥ एकदंतं चतुर्हस्तं पाशमंकुशधारिणम्। रदं च वरदं हस्तैर्बिभ्राणं मूषकध्वजम्॥ रक्तं लंबोदरं शूर्पकर्णकं रक्तवाससम्॥ रक्त्तगंधानुलिप्तांग रक्तपुष्पैः सुपूजितम् ॥ भक्तानुकंपिनं देवं जगत्कारणमच्युतम्॥ आविर्भूतं च सृष्टयादौ प्रकृतेः पुरुषात्परम्॥ एवं ध्यायति यो नित्यं स योगी योगिनां वरः ॥८॥ नमो व्रातपतये नमो गणपतये नमः प्रमथपतये नमस्तेऽस्तु लंबोदरायैकदंताय विघ्ननाशिने शिवसुताय श्रीवरदमूर्तये नमः ॥९॥ एतदथर्वशीर्षं योऽधीते स ब्रह्मभूयाय कल्पते॥ स सर्वविघ्नैर्न बाध्यते ॥ स सर्वतः सुखमेधते ॥ स पंचमहापापात्प्रमुच्यते॥ सायमधीयानो दिवसकृतं पापं नाशयति । प्रातरधीयानो रात्रिकृतं पापं नाशयति ॥ सायंप्रातः प्रयुंजानो अपापो भवति ॥ सर्वत्राधीयानोऽपविघ्नो भवति ॥ धर्मार्थकाममोक्षं च विंदति । इदमथर्वशीर्षमशिष्याय न देयम्॥ यो यदि मोहाद्दास्यति स पापीयान् भवति ॥ सहस्रावर्तनात्। यं यं काममधीते तं तमनेन साधयेत्॥ अनेन गणपतिमभिषिंचति स वाग्मीभवति । चतुथ्र्या  मनश्नन् जपति स विद्यावान्भवति ॥ इत्यथर्वणवाक्यम्॥ ब्रह्माद्याचरणं विद्यात् न बिभेति कदाचनेति। यो दूर्वांकुरैर्यजातिः स वैश्रवणोपमो भवति । यो लाजैर्यजति स यशोवान्भवति स मेधावान्भवति । यो मोदकसहस्रेण यजति स वांछितफलमवाप्नोति यः साज्यसमिद्रिर्यजति स सर्व लभते स सर्व लभते ॥ अष्टौ ब्राह्मणान् सम्यग्ग्राहयित्वा सूर्यवर्चस्वी भवति ।। सूर्यग्रहे महानद्यां प्रतिमासन्निधौ वा जप्त्वा सिद्धमंत्रो भवति। महाविध्नाल्प्रमुच्यते। महादोषात्प्रमुच्यते । महापापात्प्रमुच्यते॥ स सर्वविद्भवति य एवं वेद । इत्युपनिषद् ॐ सह नाववतु ॥ सह नौ भुनक्तु ॥ सहवीर्यं करवावहै ॥ तेजस्वि नावधीतमस्तु मा विद्विषावहै ॥ ॐ शांतिः। शांतिः। शांतिः।।\n
        <b>( अथर्वशीर्षा समाप्त: )</b>\n
        ॐ देवस्यँ त्वा सवितुः येणाभिषिंचामि ॥ बलाय श्रियै यशसेन्नाद्याय । ॐ भूर्भुवः स्वः अमृताभिषेकोऽस्तु शांतिः पुष्टिस्तुष्टिश्चास्तु॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ महाभिषेकस्नानं समर्पयामि ॥ स्नानांते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि (असे म्हणून दोन वेळा दूर्वेने गणपतीवर पाणी प्रोक्षण करावे व नंतर शंखातील पाणी गणपतीवर प्रोक्षण करावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः शंखोदकस्नानं समर्पयामि (अथर्वशीर्षाने वरील अभिषेक झाल्यावर पुढील मंत्राने सुवासिक तेल लावावे.)
तैले लक्ष्मीर्जले गंगा यतस्तिष्ठति । वै प्रभो ॥ | तन्मांगलिकस्नानार्थं जलतैले समर्पये। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः। मांगलिकस्नानं  समर्पयामि॥ स्नानांते उष्णोदकस्नानं समर्पयामि॥ (सुवासिक तेल लावल्यानंतर ऊन पाणी गणपतीवर प्रोक्षण करावे.) ॐ तदस्तु मित्रावरुणा तर्दृष्ट्रे शं योर्स्मभ्र्ध्यमिदर्मस्तु शस्तम् अशीमहैहि: गाधमुत प्रतिष्ठां नर्मो दिवे बृह्ते सार्दानाय॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ सुप्रतिष्ठितमस्तु ॥ ॐ तं यज्ञं बर्हिषि प्रौक्षन्पुरुंषं जातर्मग्रतः॥ तेर्न देवा अयजंत साध्या ऋर्षयश्च ये। सर्वभूषाधिके सौम्ये लोकलज्ञानिवारणे। मयोपपादिते तुभ्यं वाससी प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ वख्त्रोप्रवरूत्रे समर्पयामि ॥ (या मंत्राने वस्र वाहावे.) ॐ तस्मर्साद्यज्ञार्त्सर्वहुतः संभृतं पृषदाज्यम्॥ , पशून्ताँश्चक्रेके वायव्र्ष्ण्यानारण्यान् ग्राम्याश्च ये॥ देवदेव नमस्तेस्तु त्राहि मां भवसागरात्॥ ब्रह्मसूत्रं सोत्तरीयं गृहाण परमेश्वर॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ यज्ञोपवीतं समर्पयामि ॥ यज्ञोपवीतांते आचमनीयं समर्पयामि॥ (या मंत्राने देवाला जानवे घालावे व ताम्हनात उदक सोडावे.) ॐ तस्माद्यज्ञार्त्म्र्र्वहुत ऋचः सार्मानि जज्ञिरे॥ छंर्दांसि जज्ञिरे तस्माद्यजुस्तस्मादजायत। श्रीखंड चंदन दिव्यं गंधाढयं सुमनोहरम्॥ विलेपनं सुरश्रेष्ठ चंदन प्रतिगृह्यताम्। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ विलेपनार्थ चंदनं समर्पयामि॥ (या मंत्राने गणपतीला गंध लावावे.) अक्षतास्तंडुलाः शुभ्राः कुंकुमेन विराजिताः॥ मया निवेदिता भक्त्या गृहाण परमेश्वर। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । अलंकारार्थ अक्षतान् समर्पयामि॥। (गणपतीला अक्षता वाहाव्या.)
हरिद्रा स्वर्णवर्णाभा सर्वसौभाग्यदायिनी। सर्वालंकारमुख्या हि देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्। हरिद्राच्यूर्णसंयुक्त कुंकुमं कामदायकम्। वख्त्रालंकरण सर्व देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ हरिद्रां कुंकुमं सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि। उदितारुणसंकोशजपाकुसुमसंनिभम् ॥ सीमंतभूषणार्थाय सिंदूरं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ सिंदूरं समर्पयामि॥ (या मंत्राने गणपतीला शेंदूर लावावा.) ॐ अंहिरिव भौगै: पर्येति बाहुं ज्यार्या हेतिं परिबाधमानः ॥ हस्तघ्नो विश्वा वयुनानि विद्वान् पुमान् पुर्मांसं परीपातु विश्वत:॥  ज्योत्स्तनापते नमस्तुभ्यं नमस्ते विश्वरुपिणे ॥\n\n
        ॐ देवस्यँ त्वा सवितुः येणाभिषिंचामि ॥ बलाय श्रियै यशसेन्नाद्याय । ॐ भूर्भुवः स्वः अमृताभिषेकोऽस्तु शांतिः पुष्टिस्तुष्टिश्चास्तु॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ महाभिषेकस्नानं समर्पयामि ॥ स्नानांते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि (असे म्हणून दोन वेळा दूर्वेने गणपतीवर पाणी प्रोक्षण करावे व नंतर शंखातील पाणी गणपतीवर प्रोक्षण करावे.) श्रीसिद्धिविनायकाय नमः शंखोदकस्नानं समर्पयामि (अथर्वशीर्षाने वरील अभिषेक झाल्यावर पुढील मंत्राने सुवासिक तेल लावावे.)
तैले लक्ष्मीर्जले गंगा यतस्तिष्ठति । वै प्रभो ॥ | तन्मांगलिकस्नानार्थं जलतैले समर्पये। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः। मांगलिकस्नानं  समर्पयामि॥ स्नानांते उष्णोदकस्नानं समर्पयामि॥ (सुवासिक तेल लावल्यानंतर ऊन पाणी गणपतीवर प्रोक्षण करावे.) ॐ तदस्तु मित्रावरुणा तर्दृष्ट्रे शं योर्स्मभ्र्ध्यमिदर्मस्तु शस्तम् अशीमहैहि: गाधमुत प्रतिष्ठां नर्मो दिवे बृह्ते सार्दानाय॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ सुप्रतिष्ठितमस्तु ॥ ॐ तं यज्ञं बर्हिषि प्रौक्षन्पुरुंषं जातर्मग्रतः॥ तेर्न देवा अयजंत साध्या ऋर्षयश्च ये। सर्वभूषाधिके सौम्ये लोकलज्ञानिवारणे। मयोपपादिते तुभ्यं वाससी प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ वख्त्रोप्रवरूत्रे समर्पयामि ॥ (या मंत्राने वस्र वाहावे.) ॐ तस्मर्साद्यज्ञार्त्सर्वहुतः संभृतं पृषदाज्यम्॥ , पशून्ताँश्चक्रेके वायव्र्ष्ण्यानारण्यान् ग्राम्याश्च ये॥ देवदेव नमस्तेस्तु त्राहि मां भवसागरात्॥ ब्रह्मसूत्रं सोत्तरीयं गृहाण परमेश्वर॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ यज्ञोपवीतं समर्पयामि ॥ यज्ञोपवीतांते आचमनीयं समर्पयामि॥ (या मंत्राने देवाला जानवे घालावे व ताम्हनात उदक सोडावे.) ॐ तस्माद्यज्ञार्त्म्र्र्वहुत ऋचः सार्मानि जज्ञिरे॥ छंर्दांसि जज्ञिरे तस्माद्यजुस्तस्मादजायत। श्रीखंड चंदन दिव्यं गंधाढयं सुमनोहरम्॥ विलेपनं सुरश्रेष्ठ चंदन प्रतिगृह्यताम्। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ विलेपनार्थ चंदनं समर्पयामि॥ (या मंत्राने गणपतीला गंध लावावे.) अक्षतास्तंडुलाः शुभ्राः कुंकुमेन विराजिताः॥ मया निवेदिता भक्त्या गृहाण परमेश्वर। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । अलंकारार्थ अक्षतान् समर्पयामि॥। (गणपतीला अक्षता वाहाव्या.)
हरिद्रा स्वर्णवर्णाभा सर्वसौभाग्यदायिनी। सर्वालंकारमुख्या हि देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्। हरिद्राच्यूर्णसंयुक्त कुंकुमं कामदायकम्। वख्त्रालंकरण सर्व देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ हरिद्रां कुंकुमं सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि। उदितारुणसंकोशजपाकुसुमसंनिभम् ॥ सीमंतभूषणार्थाय सिंदूरं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः॥ सिंदूरं समर्पयामि॥ (या मंत्राने गणपतीला शेंदूर लावावा.) ॐ अंहिरिव भौगै: पर्येति बाहुं ज्यार्या हेतिं परिबाधमानः ॥ हस्तघ्नो विश्वा वयुनानि विद्वान् पुमान् पुर्मांसं परीपातु विश्वत:॥  ज्योत्स्तनापते नमस्तुभ्यं नमस्ते विश्वरुपिणे ॥\n\n
        अथांगपूजा॥ गणेश्वराय नमः॥ पादौ पूजयामि ॥ विघ्नराजाय नमः। जानुनी पूजयामि॥ आखुवाहनाय नमः। ऊरू पूजयामि॥ हेरंबाय नमः। कटि पूजयामि॥ लंबोदराय नमः। उदरं पूजयामि ॥ गौरीसुताय नमः। स्तनौ पूजयामि ॥ गणनायकाय नमः। हृदयं पूजयामि ॥ स्थूलकर्णाय नमः। कंठं पूजयामि ॥ स्कंदाग्रजाय नमः । स्कंधौ पूजयामि। पाशहस्ताय नमः। हस्तौ पूजयामि ॥ गजवक्त्राय नमः। वक्त्रं पूजयामि ॥ विध्नहर्त्रे नमः। ललाटं पूजयामि ॥ सर्वेश्वराय नमः। शिरः पूजयामि।॥ गणाधिपाय नमः।।
सर्वांग पूजयामि ॥ अथ पत्रपूजा ॥   (प्रत्येक नावाला खाली  सांगितल्याप्रमाणे निरनिराळी पत्री वहावी.)\n\n
        सुमुखाय नमः । मालतीपत्र समर्पयामि। (मधुमालती) गणाधिपाय नमः। भृगराजपत्र समर्पयामि॥ (माका) उमापुत्राय नमः। बिल्वपत्र समर्पयामि॥ (बेलाचे पान) गजाननाय नमः॥ श्वेतदूर्वापत्रं समर्पयामि ॥ (पांढञ्या दूर्वा) लंबोदराय नमः।। " बदरीपत्रं समर्पयामि ॥ (बोरीचे पान) हरसूनवे नमः। धत्तूरुपत्रं समर्पयामि ॥ ~(धोत्रा)। गजकर्णकाय नमः॥। तुलसीपत्रं समर्पयामि। (तुलसीचे पान) वक्रतुंडाय नमः। शमीपत्र समर्पयामि॥ (शमीचे पान) गुहाग्रजाय नमः॥ अपामार्गपत्रं समर्पयामि ॥ (आघाडा) एकदंताय नमः॥ बृहतीपत्र समर्पयामि॥ (डोरलीचे पान) विकटाय नमः। करवीरपत्र समर्पयामि ॥ (कण्हेरीचे पान) कपिलाय नम: ॥ अर्कपत्र समर्पयामि ॥ (रुईचे पान) गजदंताय नमः । अर्जुनपत्रं समर्पयामि ॥ (अर्जुनसादडा) विघ्नराजाय नम: । विष्णुक्रांतापत्रं समर्पयामि (विष्णुक्रांता) बटवे नमः। दाडिमपत्रं समपर्ययामि ॥ (डाळिंबीचे पान) सुराग्रजाय नमःi देवदारुपत्रं समर्पयामि ॥ (देवदाराचे पान) भालचंद्राय नमः ! मरुपत्र समर्पयामि ॥ (पांढरा मरवा) हेरंबाय नमः । अश्वत्थापत्र समर्पयामि ॥ (पिंपळाचे पान) चतुर्भुजाय नमः जातीपत्रं समर्पयामि ॥ (जाईचे पान) विनायकाय नमः केतकीपत्रं समर्पयामि ॥ (केवड्याचे पान) सर्वेश्वराय नमः । अगस्तिपत्रं समर्पयामि ॥ (अगस्त्याचे पान) \n\n
                 । ॐ यत्पुंरूषं व्यदधुः कतिधा व्यंकल्पयन्। मुखं किमस्य कौ बाहू का उरू पार्दा उच्येते। वनस्पतिरसोद्भूतो गंधाढयो गंध उत्तमः॥ आत्रेय: सर्वदेवानां धूपोयं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । धूपं समर्पयामि। (या मंत्राने उदबत्ती ओवाळावी.) ॐ ब्राह्मणोऽस्य मुखमासीद्बाहू रंजन्यः कृतः ॥ ऊरू तर्दस्य यद्धैश्र्यः पद्भ्यां शूद्रो अंजायत । आज्यं च वर्तिसंयुक्तं वह्निना योजितं मया । दीपं गृहाण देवेश सर्वक्षेमसमर्थं भोः॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । दीपं समर्पयामि। (या मंत्राने दिवा ओवाळावा.) ॐ चंद्रमा। मनसो जातश्धक्षोः सूर्यो अजायत॥ मुखार्दिद्रश्चाग्निश्च प्राणाद्वार्युरजायत । नैवेद्यं गृह्यतां देव भक्तिं मे ह्यचलां कुरु। ईप्सितं मे वरं देहि परत्र च परां गतिम्। शर्कराखंडखाद्यनि दधिक्षीरघृतानि च॥ आहारं भक्ष्यभोज्यं च नैवेद्यं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नम:॥ नैवेद्यार्थ नानाखाद्यनैवेद्य : समर्पयामि ॥ (वरील मंत्राने गणपतीसमोर चौकोनी मंडळ करून त्यावर पंचखाद्य किंवा दूध ठेवून त्याचा पुढील मंत्रांनी नैवेद्य दाखवावा.) ॐ प्राणाय स्वाहा॥ ॐ अपानाय स्वाहा ॥ ॐ व्यानाय स्वाहा॥ ॐ उदानाय स्वाहा। ॐ समानाय स्वाहा। ॐ ब्रह्मणे स्वाहा। नैवेद्यमध्येपानीयं समर्पयामि । (नंतर ताम्हनात एक पळी पाणी सोडून पुढील मंत्रांनी पुन्हा नैवेद्य दाखवावा.)\n\n
        ॐ प्राणाय स्वाहा ] ।। ॐ अपानाय स्वाहा ॐ व्यानाय स्वाहा। ॐ उदानाय स्वाहा। ॐ समानाय स्वाहा। ॐ ब्रह्मणे स्वाहा। ॐ उत्तरापोशानं हस्तप्रक्षालनं मुखप्रक्षालनं च समर्पयामि ॥ करोद्वर्तनाथें चंदनं समर्पयामि ॥ (नैवेद्य दाखविल्यानंतर ताम्हनात तीन वेळा पाणी सोडून देवाला गंध लावावे.) पूगि्फलं महद्दिव्यं नागवल्ठीदलैद्युतम् ॥ कर्पूरैलासमायुक्तं तांबूलं प्रतिगृह्यताम्॥ हिरण्यगर्भगर्भस्थं हेमबीजं विभावसो: ॥ अनंतपुण्यफलदमतःशांतिं प्रयच्छ - मे ॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नम:॥ मुखवासार्थ पूगीफलतांबूलं सुवर्णनिष्क्रयदक्षिणां समर्पयामि ॥ (या मंत्राने देवापुढे विडा ठेवून त्यावर खारीक, बदाम व महादक्षिणा ठेवून पाणी सोडावे.) \n\n
                 इदं फलं मया देव स्थापितं पुरतस्तव। तेन मे सुफलावाप्तिर्भवेज्जन्मनि जन्मनि ॥ फलेन फलितं सर्वं त्रैलोक्यं सचराचरम् । तस्मात्फलप्रदानेन सफलाश्ध मनोरथाः ॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः। फलार्थ नारीकेलफल समर्पयामि। (या मंत्राने देवापुढे नारळ ठेवून त्यावर पाणी सोडावे.) \n\n
                 (यानंतर गंधाक्षतायुक्त् दोन दूर्वी पुढील प्रत्येक नावाने गणपतीला वाहाव्या; नंतर एक दूर्वा सर्व नावांनी वाहावी.) गणाधिपाय नमः। दूर्वायुग्मं समर्पयामि ॥ उमापुत्राय नमः॥ दूर्वायुग्मं समर्पयामि। अघनाशनाय नमः। दूवयुग्मं समर्पयामि॥ विनायकाय नमः॥ दूर्वायुग्मं समर्पयामि ॥ ईशपुत्राय नमः॥ दूर्वायुग्मं समर्पयामि ॥ सर्वसिद्धिप्रदायकाय नमः॥ दूर्वायुग्मं समर्पयामि । एकदंताय नमः॥ दूर्वायुग्मं समर्पयामि ॥ इभवक्त्राय नमः॥ दूर्वायुग्मं समर्पयामि ॥ आखुवाहनाय नमः । दूर्वायुग्मं समर्पयामि ॥ कुमारगुरवे नमः॥ दूर्वायुग्मं समर्पयामि ॥ (याप्रमाणे वीस दूर्वा वाहिल्यानंतर पुढील दोन मंत्रांनी एकविसावी दूर्वा वाहावी.) गणाधिप नमस्तेतु उमापुत्राघनाशन ॥ एकदंतेभवक्त्रेति तथा मूषकवाहन। विनायकेशपुत्रेति सर्वसिद्धिप्रदायक। कुमारगुरवे नित्यं पूजनीयः प्रयत्नतः॥ दूर्वामेकां समर्पयामि ॥ ॐ श्रिये जातः श्रिय आ निरीयाय श्रियं वयो जरित्रुभ्यो दधाति । \n\n
                 श्रियं वसाना अम्रुतत्वमायन भवंति सत्या संमिथा मितद्रौ॥ चंद्रादित्यौ च धरणी विद्युदग्निस्तथैव च । त्वमेव सर्वज्योतींषि आार्तिक्यं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ कपूरार्तिक्यदीपं समर्पयामि ॥। (गणपतीपुढे कापूर लावून आरती करावी.) \n\n
        ॐ नाभ्या आसीदंतरिक्ष शीष्णौ द्यौ: समवर्तत। पदभ्यां भूमिर्दिशः श्रोत्रात्तथा लोकां अकल्पयन । यानि कानि च पापानि जन्मांतरकृतानि च ॥ तानि तानि विनश्यंति प्रदक्षिणपदे पदे॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः । प्रदक्षिणां समर्पयामि। (या मंत्राने गणपतीला प्रदक्षिणा करावी.) \n\n
        ॐ सप्तार्स्यासन् परि्धयस्त्रिः सप्त समिधः कृताः॥ देवा यद्यज्ञं तन्वाना अबध्नन्पुरुषं पशुम्॥ नमस्ते विघ्नसंहर्त्रे नमस्ते ईप्सितप्रद। नमस्ते देवदेवेश नमस्ते गणनायक। श्रीसिद्धिविनायकाय नमः ॥ नमस्कारं समर्पयामि। (या मंत्राने गणपतीला साष्टांग नमस्कार घालावा.) \n\n
                 ॐ यज्ञेन यज्ञमयजंत देवास्तानि धर्माणि प्रथमान्यासन्। ते ह नार्कं महिमानः सचंत यत्र पूर्वे साध्याः संति देवाः॥ ॐ राजाधिरजाय प्रसह्य साहिर्ने॥ नर्मो वयं वैश्रवणाय कुर्महे ॥ स मे कामान्कामकामाय मह्यंम् ॥ कामेश्वरो वैश्रवणो ददातु ॥ कुबेराय वैश्रवणाय ॥ महाराजाय नम:। ॐ स्वस्ति साम्राज्यं भौज्यं स्वाराज्यं वैराज्य परमेष्ठयं राज्यं माहाराज्यमाधिपत्यमयं समंतदर्यायी स्तातसार्वभौमः सार्वायुष आंतादापरार्धात। पृथिव्यै समुद्रपर्यंताया एकराव्ठिति । तदप्येषः श्लोकीभिगीतो मर्स्तः परिवेष्टारो मरूत्तस्या वसन् गृहे॥ आविक्षितस्यं  कामप्रेर्विश्वेदेवाः सभासद इति॥ एकदंताय विद्महे वक्रतुंडार्य धीमही ॥ तन्नौ    दंतिः प्रचोदयात ॥ श्रीसिद्धिविनायकाय नमः। मंत्रपुष्पं समर्पयामि॥ (या मंत्रांनी देवाला फुले वाहावी.)\n\n
                विनायकगणेशानसर्वदेवनमस्कृत।। पार्वतीप्रिय विध्नेश मम विध्नानिवारय। आवाहन न जानामि न जानामि तवाचनं। पूजां चैव न जानामि क्षम्यतां परमेश्वर। मंत्रहीन क्रियाहीन भक्तिहीन सुरेश्वर। यत्पूजितं मया देव परिपूर्ण तदस्तु मे। अन्यथा शरणं नास्ति त्वमेव शरणं मम तस्मात्कारुण्यभावेन रक्षस्व परमेश्वर । रूपं देहि जयं देह यशो देहि द्विषो जहि ॥ पुत्रान् देहि धनंदेहि सर्वकामांश्च देहि मे । \n\n
                 अनेन मया यथाज्ञानेन कृतषोडशोपचारपूजनेन तेन श्रीसिद्धिविनायकः प्रीयताम्॥ (वरील मंत्रांनी गणपतीची हात जोडून प्रार्थना करून नंतर ताम्हनांत उदक सोडावे.) (वायन देणे असल्यास एकवीस तळलेले मोदक घेऊन त्यांतील एक मोदक गणपतीच्या हातावर ठेवून दहा आपल्याकरिता ठेवावे आणि उरलेले दहा मोदक ब्राह्मणाला वायन म्हणून द्यावे.) \n\n
        संकल्पः । अद्य पूर्वीचरितवर्तमानएवंगुणविशेषणविशिष्टायां शुभपुण्यतिथौ मम आत्मनः श्रुतिस्मृतिपुराणोक्तफलप्राप्त्यर्थं सिद्धिविनायकप्रीत्यर्थ ब्राह्मणाय दशमोदकात्मकवायनप्रदानं करिष्ये॥ तदंगं ब्राह्मणपूजनं करिष्ये॥ (या मंत्राने ताम्हनात उदक सोडून ब्राह्मणपूजन करावे.) महाविष्णुस्वरूपिणे " ब्राह्मणाय इदमासनम्। स्वासनम्॥। इदं पाद्यम्॥ सुपाद्यम्॥ इदमर्घ्यम्॥ अस्त्वर्घ्यम्॥ इदमाचमनीयम्॥ अस्त्वाचमनीयम्॥ गंधः पातु ॥ सौमंगल्यं चास्तु॥ अक्षताः पांतु ॥ आयुष्यमस्तु॥ पुष्पं पातु सौश्रेयसमस्तु ॥ तांबुलं पातु ॥ ऐश्वर्यमस्तु॥ दक्षिणाः पांतु ॥ बहुदेयं चास्तु॥ दीर्घमायुः श्रेयः शांतिः पुष्टिस्तुष्टिश्चास्तु॥ नमोस्त्वनंताय सहस्रमूर्तये सहस्रपादाक्षिशिरोरुबाहवे सहस्रनाम्ने पुरुषाय शाश्वते सहस्रकोटियुगधारिणे नमः॥ (वरील मंत्रांनी ब्राह्मणाला गंधाक्षत-फूल-विडा-दक्षिणा देऊन त्यावर पाणी सोडावे. नंतर ब्राह्मणाच्या मस्तकावर अक्षता वाहून नमस्कार करावा.)
(नंतर पुढील मंत्राने वायन द्यावे.) सघृतान् गुडसंमिश्रान । मोदकान् घृतपाचितान्। वायन मे गृहाणेदं वरं देहि विनायक । दशानां मोदकानां च फलदक्षिणया युतम्॥ विप्राय फलसिद्धयर्थ वायनं ते ददाम्यहम्। इदं वायनप्रदान सदक्षिणार्क सतांबूलं अमुकशर्मणे ब्राह्मणाय तुभ्यमहं संप्रददे॥ प्रतिगृह्यताम्॥ प्रतिगृह्णामि॥ अनेन वायनप्रदानेन श्रीसिद्धिविनायकः प्रीयताम्॥ (वरील मंत्रांनी वायन दिल्यावर उदक सोडावे.) कर्मान्ते द्विराचामेत् ।। (नंतर दोनदा आचमन करावे.)\n\n
               <b> श्री गणपतीची उत्तरपूजा : ( उत्तरपूजेचा काल- रुषिपंचमीच्या दिवशी अथवा गौरीविसर्जनाच्या दीवशी किंवा अनंतचतुर्दशीच्या दिवशी गणेशविसर्जन करावे.)</b>\n\n
        आचम्य श्रीसिद्धिविनायकमहागणपतिप्रीत्यर्थ गंधादिपंचोपचारैःउत्तरपूजनं करिष्ये। महागणपतये नम: विलेपनार्थ चंदनं समर्पयामि । अक्षतां हरिद्रां कुंकुमं च समर्पयामि। श्रीमहागणपतये नमः। सिंदूर दूर्वाकुरान् कालोद्भवपुष्पाणि च समर्पयामि।
 वरीलप्रमाणे मंत्र म्हणून गणपतीला गंध, फुले, अक्षता, हळदकुंकू,दुर्वा, शेंदूर हे उपचार वाहावेत.
श्रीमहागणपतये नमः । धूपं समर्पयामि। महागणपतये नमः । दीपं समर्पयामि। महागणपतये नम:। नैवेद्य समर्पयामि।
 वरील मंत्र म्हणून गणपतीला धूप, दीप ओवाळावा व नंतर नैवेद्य दाखवावा; कापूर लावून आरती करावी व पूजेच्या शेवटी दिलेले मंत्रपुष्पाचे व प्रार्थनेचे मंत्र म्हणावेत.\n\n
                 आरती, मंत्रपुष्प व प्रार्थना करून झाल्यानंतर गणपतीला दहीपोह्याची व तळलेले मोदक यांची शिदोरी द्यावी. ( वरील गोष्टी गणपती सोबत विसर्जनास  द्याव्यात.) अनेन् कृतउत्तराराधनेन तेन श्रीभगवान् सिद्धिविनायकः सांगः सपरिवारः प्रियताम्।। ॐ तत्सत्।
 एवढ्या वरिल गोष्टी करुन झाल्यानंतर घरातील सर्व मंडळींनी देवास नमस्कार करावा व नंतर खाली दिलेला मंत्र म्हणून गणपतीवर अक्षता टाकाव्या व गणपती उत्तर दिशेकडे हलवावा.\n\n
                                              यान्तु देवगणाः सर्वे पूजामादाय पार्थिवीम्। \n
                                                इष्टकामप्रसिद्धयर्थं पुनरागमनाय च ॥\n
                                                   ॐ तत्सद् ब्रह्मार्पणमस्तु।

    </string>


    <string name="str_detail_maglaguri_pujavidhi" translatable="false">
        म्ंगलागौरी पूजनाच्या दिवशी सकाळी लवकर् जागे होउन् नित्यकर्म् आटोपुन् स्नान् करुन् स्वच्छ् अथवा कोरे नविन् वस्त्र परिधान करावे.
पूजेच्या दिवशी सकाळी उपवास करावा.\n\n
        प्रथम् घरातिल देवपूजा करावि. एका चौरंगावर एका भागात पांढरे कापड आंथरुन त्यावर तांदुळ पसरावे व एका भागात   लाल कापड आंथरुन गहु पसरावे. \n\n
        चौरंगावर म्ंगलागौरी देवी ची म्हणजेच पार्वती देवी ची मुर्ती अथवा प्रतीमा ठेवावि. श्ंकराची पिन्ड किव्हा प्रतीमा ठेवावि.
पूजेला लागणारे सर्व पदार्थ तयार करुन ठेवावे.\n\n
        मंगलागौरीच्या पूजेत सोळाचे महत्व अधिक आहे. सर्व् प्रकारची फ़ुले पाने सोळा प्रकारची असावी लागतात.\n\n
        एका ताटात हळदीकुंकू,काजळ, करंडा,फ़णी,तांदूळ,खण, नारळ, सुपारी, विडा व दक्षिणा वगैरे पदार्थ घालून ते वायन् ( वाण) आपल्या मातेस अगर मातेकडील् सुवासिनीस द्यावे .\n\n
        पूजा मौनाने व भक्तिभावाने करावी.\n\n
        त्यान्ंतर पूढे दिल्याप्रमाणे पूजा स्ंपन्न करावि. \n\n
        ॥ अथ पूजाप्रारंभ ॥\n\n
        प्रथम आपल्या इष्ट देवतांना हळदकुंकू वाहून देवापुढे विडा (विड्याची पाने दोन, त्यावर एक नाणे व एक सुपारी) ठेवून देवाला नमस्कार करावा. गुरुजीना म्हणजे उपाध्यायांना व वडील मंडळीना नमस्कार करुन आसनावर बसावे. नंतर पूजेला सुरुवात करावी.\n\n
        व्दिराचम्य :पुढे दिलेल्या चोवीस नावांपैकी पहिल्या तीन नावांचा उच्चार करून प्रत्येक नावाच्या शेवटी संध्येच्या पळीने उजव्या हातावर पाणी घेऊन प्राशन करावे. चौथ्या नावांचा उच्चार करून संध्येच्या पळीने उजव्या हातावर पाणी घेऊन उदक सोडावे. याप्रमाणे दोन वेळ करावे.\n\n
        (१) केशावाय नमः (२) नारायणाय नमः (४) गोविंदाय नमः (५) विष्णवे नमः (६) मधुसूदनाय नमः (७) त्रिविक्रमाय नमः (८) वामनाय नमः (९) श्रीधराय नमः (१०) हृषीकेशाय नमः (११) पद्मनाभाय नमः (१२) दामोदराय नमः (१३) संकर्षणाय नमः (१४) वासुदेवाय नमः (१५) प्रद्युम्नाय नमः (१६) अनिरुद्धाय नमः (१७) पुरुषोत्तमाय नमः (१८) अधोक्षजाय नमः (१९) नारसिंहाय नमः (२०) अच्युताय नमः (२१) जनार्दनाय नमः (२२) उपेद्राय नमः (२३) हरये नमः (२४) श्रीकृष्णाय नमः॥\n\n
        येथून पुढे ध्यान करावे ते असे:- हातात अक्षता घेऊन दोन्ही हात जोडावे व आपली दृष्टी आपल्यासमोरील देवाकडे लावावी.\n\n
        श्रीमन्महागणाधिपतये नमः। इष्टदेवताभ्यो नमः। कुलदेवताभ्यो नमः । ग्रामदेवताभ्यो नमः । स्थानदेवताभ्यो नमः। वास्तुदेवताभ्यो नमः। मातापितृभ्यां नमः । श्रीलक्ष्मीनारायणाभ्यां नमः। श्रीउमामहेश्वराभ्यां नमः । सर्वेभ्यो देवेभ्यो नमः । सर्वेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो नमो नमः | निर्विध्नमस्तु। सुमुखश्चैकदंतश्च कपिलो गजकर्णकः। लंबोरदश्च विकटो । विघ्ननाशो गणाधिपः। धूम्रकेतुर्गणाध्यक्षो भालचंद्रो गजाननः। द्वादशैतानि यः पठेत्। शुणुयादपि। विद्यारंभे विवाहे च प्रवेशे निर्गमे तथा। संग्रामे संकटे चैव विध्नस्तस्य न जायते। शुक्लांबरधरं देवं प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशांतये। सर्वमंगलमांगल्ये शिवे सर्वार्थसाधिके। शरण्ये व्यंबके गौरि नारायणि नमोस्तु ते। सर्वदा सर्वकार्यषु नास्ति तेषाममंगलम्।। येषा हृदिस्थो भगवान् मंगलायतनं हरिः। तदेव लग्नं सुदिनं तदेव ताराबलं चंद्रबलं तदेव। विद्याबल दैवबलं तदेव लक्ष्मीपते तेंघ्रियुगं स्मरामि। लाभस्तेषां जयस्तेषां कुतस्तेषां पराजयः। येषामिंदीवरश्यामो हृदयस्थो जनार्दनः। विनायक गुरूं भानु ब्रह्मविष्णुमहेश्वरान्। सरस्वतीं प्रणौम्यादी सर्वकार्यार्थसिद्धये। अभीप्सितार्थसिद्ध्यर्थं पूजितो यः सुरासुरैः। सर्वविघ्नहरस्तस्मै गणाधिपतये नमः। सर्वेष्वारब्धकार्येषु त्रयस्त्रिभुवनेश्वराः। देवा दिशंतु नः सिद्धिं ब्रह्मेशानजनार्दनाः।\n\n
        श्रीमद्भगवतो महापुरुषस्य विष्णोराज्ञया प्रवर्तमानस्य अद्य ब्रह्मणो द्वितीये परार्धे विष्णुपदे श्रीश्वेतवाराहकल्पे वैवस्वतमन्वंतरे कलियुगे प्रथमरचणे भरतवर्षे भरतखंडे जंबुद्वीपे दंडकारण्ये देशे गोदावर्या: दक्षिणे तीरे शालिवाहनशके अमुक नाम संवत्सरे दक्षिणायने वर्षाऋतौ श्रावणे मासे अमुक पक्षे अमुक तिथौ अमुक वासरे अमुक दिवसनक्षत्रे अमुक स्थिते वर्तमाने चंद्रे अमुक स्थिते श्रीसूर्य अमुक स्थिते श्रीदेवगुरौं शेषेषु ग्रहेषु। यथायर्थ राशिस्थानस्थितेषु सत्सु शुभनामयोगे शुभकरणे एवंगुणविशेषणविशिष्टायां शुभपुण्यतिथौ मम आत्मनः सकलशाख्त्रपुराणोतफलप्राप्त्यर्थ श्रीपरमेश्वरप्रीत्यर्थ मम इह जन्मनि जन्मांतरे च अखंडित-सौभाग्य-पुत्रपौत्रादि-अभिवृद्धिधनधान्य दीर्घायुष्यादि सकल सिद्धिद्वारा श्रीमंगलागौरीव्रतांगत्वेन विहितं श्रीशिवमंगलागौरीप्रीत्यर्थं यथाज्ञानेन यथामिलितोपचारद्रव्यैः षोडशोपचारपूजनमहं करिष्ये (उजव्या हातात पाणी घेऊन ताम्हनात सोडावे.) तत्रादी निर्विध्नतासिद्धयर्थ महागणपितपूजनं कलशर्घटापूजनं च करिष्ये। “ (नंतर तांदुळावर सुपारी ठेवून गणपतीचे ध्यान करावे.) वक्रतुंड महाकाय सूर्यकोटिसमप्रभ निर्विघ्नं कुरु मे देव सर्वकार्येषु सर्वदा (या मंत्राने गणपतीवर अक्षता बाहाव्या.) अस्मिन्। पूगीफले ऋद्धिबुद्धिसहित महागणपति सांग सपरिवारं सायुध सशक्तिकं आवाहयामि। महागणपति ध्यायामि । महागणपतये नमः। आसनार्थे अक्षतान् समर्पयामि । महागणपतये नमः। पाद्य समर्पयामि ॥ (या मंत्राने पळीभर पाणी घालावे.) महागणपतये नम: । .\n\n
        अर्घ्यं समर्पयामि ॥ (या मंत्राने गंधाक्षतामिश्रित पाणी घालावे.) महागणपतये नम: । आचमनीयं समर्पयामि (या मंत्राने पळीभर पाणी घालावे) महागणपतये नमः स्नानं समर्पयामि (या मंत्राने देवाला स्नान घालावे.) महागणपतये नमः । सुप्रतिष्ठितमस्तु । महागणपतये नमः । वस्त्रोपवस्त्रार्थे कार्पासवस्त्रे समर्पयामि ॥ (या मंत्राने कापसाची दोन वस्त्रे वाहावी.) महागणपतये नम: । यज्ञोपवीतं समर्पयामि। (या मंत्राने यज्ञोपवीत वाहावे.) महागणपतये नमः । विलेपनार्थ चंदनं समर्पयामि (या मंत्राने गंध लावावे.) महागणपतये नम: । अलंकारार्थे् अक्षतान् समर्पयामि ॥ (या मंत्राने हळदकुंकू वाहावे.) महागणपतये नमः। सिंदूरं नानापरिमलद्रव्याणि समर्पयामि। (या मंत्राने शेंदूर व बुका अर्पण करावा.) महागणपतये नम: । पूजार्थ ऋतुकालोद्रवपुष्पाणि दूर्वाकुरांश्च समर्पयामि। (या मंत्राने तांबडी फुले व दूर्वा वाहाव्या.) महागणपतये नमः । धूपं समर्पयामि। (या मंत्राने उदबती ओवाळावी.) महागणपतये नम: । दीपं समर्पयामि ॥ (या मंत्राने निरांजन ओवाळावे.) महागणपतये नमः । नैवेद्यार्थ गुडखाद्यनैवेद्य समर्पयामि। (पाण्याने चौकोनी मंडळ काढून त्यावर गूळखोबरे ठेवून त्याचा नैवेद्य गणपतीला समर्पण करावा व पुढील मंत्र म्हणावे.) प्राणाय नमः । अपानाय नम: । उदानाय नमः । समानाय नमः । ब्रह्मणे नमः । नैवेद्यमध्ये प्राशानार्थे पानीयं समर्पयामि (असे म्हणून ताम्हनात पळीभर पाणी सोडावे.) प्राणाय नम: (हे मंत्र पुन्हा एकदा म्हणावे. नंतर) उत्तरापोशानं समर्पयामि। हस्तप्रक्षालनं समर्पयामि ।
मुखप्रक्षालनं समर्पयामि। (या मंत्राने तीन वेळा पाणी सोडावे.) करोद्वर्तनाथें चंदनं समर्पयामि (या मंत्राने गणपतीला गंध लावावे.) मुखवासार्थ पूगीफलतांबूलं सुवर्णनिष्क्रयदक्षिणां समर्पयामि। (या मंत्राने विडयावर दक्षिणा ठेवून त्यावर पाणी घालावे.) महागणपतये नमः । मंत्रपुष्पं समर्पयामि। (या मंत्राने फुले वाहावी. नंतर हात जोडून प्रार्थना करावी.) कार्य मे सिद्धिमायातु प्रसन्ने त्वयि धातरि। विध्नानि नाशमायांतु सर्वाणि सुरनायक। अनया विघ्नेश्वरपूजया सकलविघ्नहर्ता महागणपतिः प्रीयताम्। \n\n
        ॥कलशपूजा ॥ (नंतर तांब्याची पूजा करावी.) कलशस्य मुखे विष्णु: कंठे रुद्रः समाश्रितः। मूले तत्र स्थितो ब्रह्मा मध्ये मातृगणाः स्मृताः। कुक्षौ तु सागराः सर्वे सप्तद्वीपा वसुंधरा । ऋग्वेदोथ यजुर्वेदः सामवेदो ह्यथर्वणः। अंगैश्च सहिताः सर्वे कलशं तु समाश्रिताः। अत्र गायत्री सावित्री शांतिः पुष्टिकरी तथा। आयांतु देवपूजार्थे दुरितक्षयकारकाः। गंगे च यमुने चैव गोदावरि सरस्वति। नर्मदे सिंधु कावेरि जलेस्मिन् संनिधिं कुरु। कलशाय नमः। सर्वोपचारार्थे गंधाक्षतापुष्पं समर्पयामि (या मंत्राने तांब्याला गंध, अक्षता व फूल लावावे.)
॥घंटापूजा ॥ (नंतर घंटेची पूजा करावी.) आगमार्थ तु देवानां गमनार्थ तु रक्षसाम्। कुर्वे घंटारवं तत्र देवताह्वानलक्षणम्॥ घटादेव्यै नमः। सर्वोपचारार्थ गंधाक्षतपुष्पं समर्पयामि। (या मंत्राने घंटेला गंध, अक्षता व फूल लावावे.) घंटानार्द कुर्यात्। (या मंत्राने घंटा बाजवाबी.) अपवित्र: पवित्रो वा सर्वावस्थां गतोपि वा। यः स्मरेत् पुंडरीकाक्षं स बाह्याभ्यंतरः शुचिः । पूजाद्रव्याणि संप्रोक्ष्य आत्मानं च प्रोक्षेत्।। (या मंत्राने पूजेच्या साहित्यावर फुलाने पाणी शिंपडून नंतर ते आपल्या अंगावर शिंपडावे.)\n
        अथ ध्यानम्। कुंकुमापरिलिमांगां सर्वाभरणभू्षितां । नीलकंठप्रियां गौरी वंदेह मंगलाहयाम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नम:। ध्यायामि। (या मंत्राने मंगलागौरीवर अक्षता वाहून नमस्कार करावा.)\n\n
        अत्राच्छ् महादेवि सर्वलोकसुखप्रदे । यावद्व्रतमहं कुव्रे पुत्रपौत्राभिवृद्धये । श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। आवाहनार्थे अक्षतान् समर्पयामि। (या मंत्राने अक्षता वाहाव्या.) रौप्येण चासन दिव्य रत्नमाणिक्यशोभितम्।। मयानीतं गृहाण त्वं गौरि कामारिवल्लभे। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। आसनार्थ अक्षतान् समर्पयामि। (या मंत्राने अक्षता वाहाव्या.) गंगादिसर्वतीर्थभ्यो मया प्रार्थनयाहृतम्। तोयमेतत्सुखस्पर्शं पाद्यार्थं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। पाद्य समर्पयामि। (या मंत्राने पळीभर पाणी घालावे.) गंधपुष्पाक्षतैर्युक्तमध्य संपादितं मया। गृहाण मंगले गौरि प्रसन्ना भव सर्वदा। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः । अध्र्य समर्पयामि। (या मंत्राने गंध, अक्षता व फूलमिश्रत पाणी घालावे.) कामारिवट्ठाभे देवि बिके। निरंतरमहं वंदे चरणौ तव पार्वति। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। आचमनीयं समर्पयामि। (या मंत्राने पळीभर पाणी घालावे.) जान्हवीतोयमानीतं जलं कपूरसंयुतम् । स्नापयामि सुरश्रेष्ठे त्वां पुत्रादिफ़लप्रदामं । श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः स्नानं समर्पयामि। (या मंत्राने पळीभर पाणी घालावे.) पंचामृतैः स्नपयिष्ये (या मंत्राने पळीभर पाणी घेऊन ताम्हनात उदक सोडावे.) सौरभेय्या महद्दिव्यं पवित्रं पुष्टिवर्धनम्। स्नानार्थं ते मया दत्तं गृहाणेदं नमोस्तु ते॥ श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। पयःस्नानं समर्पयामि । पय:स्नानांते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि (या मंत्राने दूध घालावे. नंतर दोन पळ्या घालावे.) सर्वोपचारार्थ अक्षतान् समर्पयामि। (या मंत्राने अक्षता वाह्मव्या.) चंद्रमंडलसंकाशं सर्वदेवप्रियं दधि। स्नानार्थं ते प्रयच्छामि प्रीता भव सुरेश्वरि ॥ श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। दधिस्नानं समर्पयामि। दधिस्नानांते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। सर्वोपचारार्थ अक्षतान् समर्पयामि। (या मंत्राने दही घालावे, नंतर दोन पळ्या पाणी घालावे व अक्षता वाहाव्या.) घृतकुंभसमायुक्त घृतयोंने घृतप्रिये। घृतभुगघृतधामासि घृतं स्नानाय गृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः घृतस्नानं समर्पयामि । घृतस्नानांते सर्वोपचारार्थ अक्षतान् रीसमर्पयामि। (या मंत्राने तूप घालावे, नंतर दोन पळ्या पाणी घालावे व अक्षता वाहाव्या.) सर्वोषधिसमुत्पन्नं पीयूषसदृशं मधु। स्नानार्थ ते मया दत्तं गृहाण परमेश्वरि । श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नम: मधुस्नानं समर्पयामि। मधुस्नानांते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। सर्वोपचारार्थ अक्षतान् समर्पयामि। (या मंत्राने मध घालून नंतर दोन पळ्या पाणी घालावे व अक्षता वाहाव्या.)
इक्षुदंडसमुत्पन्ना रस्या स्निग्धतरा शुभा। शर्करेयं मया दत्ता स्नानार्थ प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। शर्करास्नानं समर्पयामि । शर्करास्नानांते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। सर्वोपचारार्थ अक्षतान् समर्पयामि। (या मंत्राने साखर घालून नंतर दोन पळ्या पाणी घालावे व अक्षता वाहाव्या.)
मयाचलसंभूतं चंदनागरुवासितं। तोयमेतत्सुखस्पर्शं स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। गंधोदकस्नानं समर्पयामि। गंधोदकस्नानांते शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि ॥ (या मंत्राने पळीभर पाणी घेऊन त्यात गंध घालावे व ते पाणी देवाला घालावे. नंतर दोन पळ्या पाणी घालावे. नंतर गंधापासून पंचोपचार पूजा करावी.) श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नम: विलेपनार्थ चंदनं समर्पयामि। (या मंत्राने गंध लावावे.) अलंकारार्थ अक्षतान् समर्पयामि। (या मंत्राने अक्षता वाहाव्या.) श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः पूजार्थ पुष्पं समर्पयामि। (या मंत्राने फुले वाहावी.) श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः धूपं समर्पयामि । श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः दीपं समर्पयामि। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। नैवेद्यार्थं पयोनैवेद्यं समर्पयामि । प्राणाय नमः। अपानाय नमः। व्यानाय नमः। उदानाय नमः । समानाय नमः। ब्रह्मणे नमः। नैवेद्यमध्ये प्राशनार्थे पानीयं समर्पयामि। (या मंत्राने पळीभर पाणी घेऊन उदक सोडावे. नंतर वरील मंत्राने पुन्हा नैवेद्य दाखवावा.) नंतर उत्तरापोशनं समर्पयामि। हस्तप्रक्षालनं समर्पयामि। मुखप्रक्षालनं समर्पयामि। (या मंत्राने तीन वेळा पळीने पाणी घेऊन उदक सोडावे.) करोद्वर्तनाथें चंदनं समर्पयामि। (या मंत्राने गंध लावावे.) मुखवासार्थे पूगीफलतांबूलं समर्पयामि । सुवर्णपुष्पदक्षिणां समर्पयामि। (या मंत्राने विडा, दक्षिणा, खारीक, बदाम, केळे वगैरे देवापुढे ठेवून त्यावर पळीभर पाणी घालावे.) श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। मंत्रपुष्पं समर्पयामि। (या मंत्राने फूल वाहावे व नमस्कार कंरावा.)\n\n
         अनेन कृतपूर्वाराधनेन तेन श्रीशिवमंगलागौर्या प्रीयेताम्।। (या मंत्राने पळीभर पाणी घेऊन उदक सोडावे.  (उत्तरे निर्माल्यं विसृजेत्। )या मंत्राने देवावरचे फूल घेऊन त्याचा वास घ्यावा व ते आपल्या डाव्या बाजूस ताम्हनात टाकावे व नंतर खालील मंत्राने देवीवर पाण्याचा अभिषेक करावा ( महिम्न: पारं ते परमविदुषो यद्यसदृशी स्तुतिर्ब्रह्मादीनामपि तदवसन्नास्त्वयि गिरः॥ अथावाच्यः सर्वः स्वमतिपरिणामावधि गृणन् ममाप्येष स्तोत्रे हर निरपवादः परिकरः ॥ १ ॥ अतीतः पंथानं तव च महिमा वाङ्मनसयोरत- . द्व्यावृत्त्यायं चकितमभिधत्ते श्रुतिरपि॥ स कस्य स्तोतव्यः कतिविधगुणाः कस्य विषयः पदे त्वर्वाचीने पूतति न मनः कस्य न वचः ॥ २॥ मधुस्फीता वाचः परममृतं निर्मितवतस्तव ब्रह्मन्किं वागपि सुरगुरोर्विस्मयपदम्। मम त्वेतां वाणीं गुणकथनपुण्येन भवतः पुनामीत्यर्थेऽस्मिन् पुरमथन बुद्धिव्र्यवसिता ॥ ३॥ तवैश्वर्यं यत्तज्जगदुदयरक्षाप्रलयकृत्त्रयीवस्तु व्यस्तं तिसृषु गुणभिन्नासु तनुषु जडधियः ॥४॥ किमीहः किंकायः स खलु किमुपायस्त्रिभुवनं किमधारो धाता सृजति किमुपादान इति च ॥ अतक्यैश्वयें त्वय्यनवसरदुःस्थो हतधियः कुतर्कोऽयं कांश्चिन्मुखरयति मोहाय जगतः ॥५॥ श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः ॥ महाभिषेकस्नानं समर्पयामि। काश्मीरागरूकस्तूरी कर्पूरमलयान्वितम्। उद्धर्तनं श्या दत्तं गृह्यतां परमेश्वर। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नम: मांगलिकस्नान समर्पयामि। )या मंत्राने सुवासिक तेल लावून गरम पाणी देवीला घालावे ) वस्त्र्ंच सोमदैवत्यं लज्ज्ञायास्तु निवारणम्। मया निवेदितं भक्त्या ग्रूहाण परमेश्वरि। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। वस्त्रोपवस्त्रे कापसिवस्त्रं समर्पयामि। )या मंत्राने कापसाची वस्त्रे वाहावी( नवरत्नादिभिर्बद्धां सौवणेंन च तंतुभिः । निर्मितां कंचुकीं भक्त्या गृहाण परमेश्वर। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः कंचुकीं समर्पयामि।  )या मंत्राने चोळीबद्दल अक्षता बहाव्या.\n\n
        कुंकूमागरुकर्पूरं कस्तूरीचंदन तथा। विलेपन महादेवि गंध दास्यामि भक्तित:। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः । विलेपनार्थ चंदन समर्पयामि ।  (या मंत्राने गंध लावावे (अक्षताश्ध सुरश्रेष्ठाः कुंकुमेन विराजिता: मया निवेदिता भक्त्या गृहाण परमेश्वरि। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः अलंकारार्थ अक्षतान् समर्पयामि।  (या मंत्राने अक्षता बाहाव्या( हरिद्रास्वर्णवर्णाभा सर्वसौभाग्यदायिनी। सर्वालंकारमुख्या हि देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्। श्राशिवमंगलागौरीभ्यां नमः । हरिद्रां समर्पयामि। )या मंत्राने हळद वाहावी(हरिद्राच्यूर्णसंयुक्तं कुंकुमं कामदायकम् । वख्त्रालंकरणं सर्वं देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः। कुंकुमं समर्पयामि। (या मंत्राने कुंकू वाहावे(  कज्जलं दीपसंभूतं स्त्रीणां लोचनभूषणम्। नेत्रयोः सुखदं चैव मया दत्तं प्रगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः । कज्जलं समर्पयामि।।  (या मंत्राने काजळ घालावे(  उदितारुणसंकाशं जपाकुमुकसन्निभम्। सीमंतभूषणाथयि सिंदूरं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः सिंदूर समर्पयामि।  )या मंत्राने शेंदूर वाहावा\n\n
        ( नानासुगंधिकं द्रव्यं चूर्णकृत्य प्रयत्नतः । ददामि ते नमस्तुभ्यं प्रीत्यर्थं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः । नानापरिमलद्रव्यं समर्पयामि।  )या मंत्राने बुका, अष्टगंध, अर्गजा वगैरे द्रव्ये वाहावी  ( नानासुगंधिकं द्रव्यं चूर्णकृत्य प्रयत्नतः । ददामि ते नमस्तुभ्यं प्रीत्यर्थं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः । नानापरिमलद्रव्यं समर्पयामि।  )या मंत्राने बुका, अष्टगंध, अर्गजा वगैरे द्रव्ये वाहावी  ( वज्रमाणिक्यवैडूर्यमुक्ताविद्रुममंडितम्। पुष्परागसमायुक्तं भूषणं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नम: भूषणादि समर्पयामि। (या मंत्राने भूषणादी सर्व अलंकाराप्रीत्यर्थ अक्षता वाहाव्या ) माल्यादीनि सुगंधीनि मालत्यादीनि वै प्रभो । मया हृतानि पूजार्थ पुष्पाणि प्रतिगृह्यताम्। करवीरैर्जातिकुसुमैश्चंपकैर्बकुलैः शुभैः शतपत्रैश्च कल्हारैरचये परमेश्वर। सेवंतिका-बकुल-चंपकपाटलाब्जैः पुन्नागजाति-करवीर-रसालपुष्पैः । बिल्वप्रवालतुलसीदलमालतीभिस्वां पूजयामि जगदीश्वर मे प्रसीद। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः पूजार्थ नानाविधपुष्पाणि समर्पयामि ।  (या मंत्राने नाना प्रकारची फुले व बेल वगैरे वाहावा )\n\n
                                       ॥ अथांगपूजा ॥\n
        (खालील नावांनी देवीची पायांपासून मस्तकापर्यंत अक्षता अगर फुले वाहून पूजा करावी)    उमायै नमः पादौ पूजयामि (या मंत्राने पायांवर अक्षता वाहाव्या.) गौर्ये नमः जंघे पूजयामि (या मंत्राने जंघांवर), पार्वत्यै नमः । जानुनी पूजयामि (या मंत्राने गुडध्यांवर), जगद्धात्र्यै नमः ऊरू पूजयामि। (या मंत्राने मांडयांवर), जगत्प्रतिष्ठायै नमः कटि पूजयामि। )या मंत्राने कंबरेवर ( शांतिरूपिण्यै नमः ललाटं पूजयामि।  (या मंत्राने कपाळावरती (,  मंगलदात्र्यै नमः शिरः पूजयामि  )या मंत्राने मस्तकावर ( पुत्रदायिन्यै नमः सर्वागं पूजयामि।  ) या मंत्राने शरीराच्या सर्व अंगांवर अक्षता वाहाव्या (

अपामार्गस्य पत्रैश्च दूर्वाधत्तुरसंज्ञकैः दूर्वोषोडसंख्याकैर्बिल्वपत्राणि पंच च ।। ( ( खालील नावांनी देवीला पत्री वाहावी ( गौर्ये नम: मालतीपत्र समर्पयामि। )मोगरीचे पान(  पार्वत्यै नमः भृगराजपत्र समर्पयामि। (माक्याचे पान ( जगद्धात्र्यै नम: बिल्वपत्र समर्पयामि  )बेलाचे पान ( जगत्प्रभायै नमः बदरीपत्रं समर्पयामि  )बोरीचे पानं ( शांतिरूपिण्यै नमः धत्तूरुपत्रं समर्पयामि ।  ) धोत्र्याचे पान ( देव्यै नमः तुलसीपत्रं समर्पयामि । (तुळशीचे पान), लोकवंद्यायै नमः शमीपत्रं समर्पयामि। (शमीचे पान). काल्यै नमः अपामार्गपत्र समर्पयामि।  )आघाडयाचे पान ( शिवायै नमः बृहतीपत्र समर्पयामि। (डोरलीचे पान ),भवान्यै नमः करवीरपत्र समर्पयामि ।  )कण्हेरीचे पान( , रुद्राण्यै नमः अर्कपत्रं समर्पयामि।  )रुईचे पान (शर्वाण्यै नमः अर्जुनपत्र समर्पयामि।  (अर्जुनसादडयाचे पान ( मंगलागौर्य नमः विष्णुक्रांतपत्र समर्पयामि। ) विष्णुक्रांताचे पान ( मंगलदात्र्यै नम: नानाविधपत्राणि समर्पयामि   )नाना प्रकारची पत्रे ( नम: शिवाय नम:  )या मंत्राने तीळ, तांदूळ, जीरकादी नानाविध धान्ये मुठीने वाहावीत. नंतर बेल वाहावे)
देवद्रुमरसोद्भूतः कृष्णागरुसमन्वितः। आघ्रेयः सर्वदेवानां धूपोऽयं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः धूपं समर्पयामि।  (या मंत्राने धूप दाखवावा( त्वं ज्योति: सर्वदेवानां तेजसां तेज उत्तमम्। आत्मज्योतिः परं धाम दीपोऽयं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः दीपं समर्पयामि।  ) या मंत्राने दिवा ओवाळावा. ( अन्नं चतुर्विधं स्वादुरसैः षड्भः समन्वितम्। भक्ष्यं भोज्यसमायुक्तं नैवेद्यं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः नैवेद्यार्थे पयोनैवेद्यं समर्पयामि।  )नंतर पाण्याने चौकोनी मंडल करून त्यावर दुधाची वाटी ठेवून त्याचा नैवेद्य खालील मंत्राने दाखवावा. (  प्राणाय नमः अपानाय नमः व्यानाय नमः उदानाय नमः समानाय नमः ब्रह्मणे नमः  )या मंत्रांनी नैवाद्य दाखवून नंतर (नैवेद्यमध्ये प्रशानार्थ पानीयं समर्पयामि।  ) या मंत्राने पळीभर पाणी घेऊन उदक सोडावे. नंतर पुनः प्राणाय नमः इत्यादी मंत्र म्हणून नैवेद्य दाखवावा ( व नंतर उत्तरापोशानं समर्पयामि । हस्तप्रक्षालनं समर्पयामि । मुखप्रक्षालन समर्पयामि। करोद्धर्तनार्थ चंदन समर्पयामि।   )या मंत्रांनी तीन वेळा उदक सोडून नंतर देवीला गंध लावावे.( पूगीफलं महद्दिव्यं नागवल्या दलैर्युतम्। कर्पूरैलासमायुक्तं तांबूलं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः मुखवासार्थ पूरीफलतांबूलं समर्पयामि। इदं फलं मया देव स्थापितं पुरतस्तव। तेन मे सुफलावासिर्भवेज़न्मनि जन्मनि। हिरण्यगर्भगर्भस्थ हेमबीज विभावसोः। अनंतपुण्यफलदमतः शान्तिं प्रयच्छ मे।। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः सुवर्णपुष्पदक्षिणां समर्पयामि। ) या तीन मंत्रांनी देवीला विडा, केळे, पेरू वगैरे फळे व महादक्षिणा ठेबून त्यावर उदक सोडावे.) • चंद्रादित्यौ च धरणिर्विद्युदग्निस्तथैव च । त्वमेव सर्वज्योतींषि आर्तिक्यं प्रतिगृह्यताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः महानीरांजनदीपं कर्पूरार्तिक्यं समर्पयामि। ) या मंत्राने कापूर, काडवाती वगैरे लावून देवाला ओवाळावे. (नमो देव्यै महादेव्यै शिवायै सततं नमः नमः प्रकृत्यै भद्रायै नियताः प्रणताःस्मताम्। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः मंत्रपुष्पं समर्पयामि।   )या मंत्राने फूल वाहावे ( प्रदक्षिणात्रयं चैव करिष्यामि पदे पदे। पापध्न तव देवेशि दु:ख मे हर सुब्रते। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नम: प्रदक्षिणां समर्पयामि। )या मंत्राने प्रदक्षिणा घालावी. ( साष्टांगोऽयं प्रणामस्ते नमस्कृत्य यथाविधि । त्वद्दास इति मे भक्त्या प्रसीद परमेश्वर। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः नमस्कारें समर्पयामि। ) या मंत्राने नमस्कार करावा. (श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः समर्पयामि।  )या मंत्राने अक्षता वाहाव्या. )\n\n
        (नंतर हातामध्ये फुले घेऊन हात जोडून देवीची प्रार्थना खालील मंत्रांनी करून ती फुले अंजलीने देवीला वाहावी( आवाहनं न जानामि न जानामि विसर्जनम्। पूजां चैव न जानामि क्षम्यतां परमेश्वरी् अन्यथा शारणं नास्ति त्वमेव शरणं मम। तस्मात्कारुण्यभावेन रक्षस्व परमेश्वरि। गतं पापं गतं दुःखं गतं दारिद्यमेव च । आगता सुखसंपत्तिः पुण्याच्च तव दर्शनात्। मंत्रहीनं क्रियाहीन भक्तिहीनं सुरेश्वर। यत्पूजितं मया देवि परिपूर्ण तदस्तु मे। पुत्रान्देहि धन देहि। सौभाग्यं देहि मंगले। अन्यांश्च सर्वकामांश्च देहि देवि नमोस्तु ते। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः प्रार्थनां समर्पयामि।  )या मंत्राने फुले वाहून नमस्कार करावा(
अद्येत्यादिपूर्वीचरितवर्तमानएवंगुणविशेषविशिष्टायां शुभपुण्यतिथौ मम आत्मनः पुराणोक्तफलप्राप्त्यर्थं पूजासांगतासिद्धयर्थ अघ्र्यप्रदानं करिष्ये। ) नंतर पळीमध्ये पाणी घेऊन त्यात गंध, अक्षता, फूल, पैसा, सुपारी घालून खालील मंत्रांनी तीन अध्यें सोडावी.(
मंत्र - सर्वसंपलप्रदे देवि सर्वकामप्रदायिनि। मंगलागौरि मां पाहि गृहाणार्घ्यं नमोस्तु ते। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः इदमर्घ्यं समर्पयामि। ) या मंत्राने एक अध्र्य सोडावे ( कस्तूरीकुंकुमोपेतं सकर्पूरं सचंदनम्। गंधपुष्पाक्षतैर्युक्तं गृहाणार्घ्यं नमोऽस्तु ते। श्रीशिवमंगलागौरीभ्यां नमः इदमध्य समर्पयामि।  )या मंत्राने दुसरे अध्र्य सोडावे. ( अवैधव्यं च सौभाग्यं देहि त्वं मम सुव्रते। पुत्रान्पौत्रांश्च सौख्यं च गृहाणार्घ्यं नमोऽस्तु ते। श्रीमंगलागौरीभ्यां नमः इदमध्य समर्पयामि। )या मंत्राने तिसरे अध्र्य सोडावे( यस्य स्मृत्या च नामोक्त्या तपः:पूजाक्रियादिषु । न्यूनं संपूर्णतां । याति सद्यो वंदे तमच्युतम्।
अनेन यथाज्ञानेन कृतपूजनेन तेन श्रीशिवमंगलागौर्यों प्रीयेताम्। \n\n
        अद्यत्यादिपूर्वोचरितवर्तमानएवंगुणविशेषणविशिष्टायां शुभपुण्यातिथौ मम आत्मनः पुराणोक्तफलप्राप्त्यर्थ श्रीपरमेश्वरप्रीत्यर्थं पूजासांगतासिद्धयर्थ ब्राह्मणपूजनं करिष्ये।  )या मंत्राने पळीभर पाणी घेऊन उदक सोडावे. नंतर खालील मंत्राने आसनापासून ब्राह्मणाची पूजा करावी. ( महाविष्णुस्वरूपिणे ब्राह्मणाय इदमासनं । स्वासनम्। इदं पाद्यम्। सुपाद्यम्। इदमर्घ्यम् अस्त्वध्र्यम्। इदमाचमनीयम्। अस्त्वाचमनीयम्। गंधाः पांतु । सौमंगल्यं चास्तु। अक्षताः पांतु। आयुष्यमस्तु। पुष्पं पातु । सौश्रेयमस्तु। तांबुलं पातु । ऐश्वर्यमस्तु। दक्षिणाः पांतु। बहुदेयं चास्तु। दीर्घमायुः श्रेयः शांतिः पुष्टिस्तुष्टिश्चास्तु। नमोस्त्वनंताय सहस्रमूर्तये सहस्रपादाक्षिशिरोरुबाहवे सहस्रनाम्ने पुरुषाय शाश्वते सहस्रकोटीयुगधारिणे नमः। सकलाराधनैः स्वचितम्।।  ) या मंत्रांनी ब्राह्मणाच्या हातावर गंध, अक्षता, फूल, विडा व दक्षिणा देऊन त्यावर पाणी घालावे व मस्तकावर अक्षता वाहून नमस्कार करावा ( अनेन कर्मणा भगवान् परमेश्वरः प्रीयताम् । ॐ तत्सदब्रह्मार्पणमस्तु।\n\n
        ॥ इति श्रीमंगलागौरीपूजा समाप्त:॥\n
        । शुभं भवतु ।\n
        पूजा समाप्त झाल्यावर न बोलता मिष्टान्न् ( गोड् पदार्थासकट) भोजन करावे.रात्री सोळा वातींची आरती ओवाळावी व सोळा सुवासिनींच्या ओट्या भराव्यात. रात्री भोजन करु नये. दुसरे दिवशी सकाळी पूजा विसर्जन करावी. गौरीची प्रतिमा असल्यास ब्राम्हणास दान द्यावी.\n
        । शुभं भवतु ।
    </string>

    <string name="str_detail_satyanarayan_pujavidhi" translatable="false">
        <b>श्रीसत्यनारायनाच्या पूजेची पूर्वतयारी :  </b>\n
        <b>पूजेचे साहित्य :</b>\n
        हळद, कुंकू, गुलाल, रांगोळी, उदबत्ती,कापूर, विड्याची (नागवेलीची) पाने ३०, सुपा-या ३०, नारळ २, खारका ५, बदाम ५, खोब-याची वाटी १, गूळ व साखर, दूर्वा, फुले, तुळशी एक हजार (मोजून ठेवणे) व इतर लोकांसाठी निराळ्या जास्त, आंब्याचा डहाळा १, केळीचे अगर कर्दळीचे खांब ४, एक चौरंग, पाट ५, तांबे २, ताम्हने ३, एक सकलाद (शाल), पंचामृत (दूध, दही, तूप, मध, साखर), गंध, अक्षता, तांदूळ अर्धा शेर, अत्तर, गरम पाणी, बुक्का, हार २, सुटी नाणी ५ रुपयांची, धूप, संध्येची पळी, पंचपात्री, शंख, घंटा, देवाची (बाळकृष्णाची) मूर्ती, दक्षिणा २१/५१ रुपये व पोथीस दक्षिणा यथाशक्ति, वस्त्र (पंचा किंवा कापड), निरांजन (फूलवातीसह), समई, पूजेसाठी तबक, यज्ञोपवीत (जानवीजोड), कापसाची वस्त्रे, अर्गजा वगैरे.\n\n
        <b>प्रसादाचे साहित्य :- </b>\n
        लोण्याचे शुद्ध तूप, गव्हाचा रवा, साखर, दूध, प्रत्येकी सव्वा (१।) प्रमाणात घ्यावे. म्हणजे सव्वा पावशेर, सव्वा अच्छेर, सव्वा शेर, सव्वा पायली किवा घरातील सव्वा भान्डे प्रसाद चालेल. प्रसाद ज़ाल्यावर सव्वा केळे कुसकरून अगर चकत्या करून घालावे. गव्हाचा रवा न मिळेल तर तांदळाचा चालेल. साखर न मिळेल तर गूळ घ्यावा. प्रसाद लहान लहान मुदी पाडून शक्यतो लहान् द्रोणातच द्यावा. याशिवाय  महानेवेद्य करावा.\n\n
        <b>सत्यनारायणाच्या पूजेचा काल व नियम :</b>\n
        आपले मन प्रसन्न असताना कोणत्याही शुद्ध दिवशी श्रीसत्यनारायण पूजा करावी. पौर्णिमा, संक्रांत हे काल विशेष आहेत. पूजेची वेळ मुख्यतः सूर्यास्त समयी म्हणजे   गोरज मूहूर्तावर विशेष चान्गली. तथापि प्रात:काली पूजा केली तरी चालेल. पूर्वी तैलाभ्यग स्नान करावे व कपाळी कुंकुमतिलक लावावा. नन्तर कुलपरमपरेनुसार वेदोक्त् किवा पुरानोक्त पूजा करावी. आपले मुख पूर्वेकडॆ् करून पूजेला बसावे. दक्षिणेकडे मुख करून बसू नये. एखादे वेळी उत्तराभिमुख बसले तरी चालेल.
आपल्यासमोर चौरंग माण्डावा. त्यावर व सभोवताली रांगोळी रेखावी.रांगोळीत गुलाल भरावा. चौरंगावर मध्यभागी पावशेर तांदूळ किंवा गहू घालावे. चौरंगावरच आपल्या उजव्या बाजूस मूठभर तांदूळ घालून त्यावर सुपारी ठेवावी. याला गणपती म्हणतात. मधल्या तांदळावर कलश (तांब्या) ठेवावा; व त्यामध्ये पाणी, गंध, फुले, नाणे, सुपारी, दूर्वा, अक्षता घालाव्या व आंब्याचा डहाळा घालावा; व तांब्यावर पूर्ण-पात्र म्हणजेच ताम्हन ठेवावे.ताम्हनात तान्दुळ किंवा गहू घालावे व ताम्हनाच्या मध्यभागी एक वरुणाची सुपारी ठेवावी (मांडावी) व आठ दिशांना आठ सुपा-या लोकपालांच्या मान्डाव्यात व त्याचप्रमाणे नवग्रहान्च्या सुपा-या मान्डाव्या. गणपती त्याची पूजा करणे याचा अर्थ चौरंगावरील मांडलेला जो गणपती त्याची पूजा करावी. आवाहन, आसन या शब्दांचा अर्थ पुढे महापूजेच्या वेळी लिहिल्याप्रमाणे समजावा. पूजेसाठी शाळिग्राम् किव्हा बाळकृष्ण घ्यावा.पूजा चालू असताना शाळिग्राम असेल तर अक्षता वाहू नयेत तुलसीपत्र वाहावे. बाळकृष्णाला अक्षता वाहाव्या.\n\n
        <b>॥ अथ पूजाप्रारम्भ: ॥ </b>\n
        प्रथम आपल्या इष्ट देवतांना हळद-कुंकू वाहून देवापुढे विडा ठेवावा (विड्याची पाने दोन, त्यावर एक नाणे व एक सुपारी) व नमस्कार करावा. गुरुजींना म्हणजे उपाध्यायांना नमस्कार करून आपल्या आई-वडिलांना आणि इतर वडील मंडळींना नमस्कार करून आसनावर बसावे व सुरुवात करावी.\n\n
        द्विराचम्य प्राणायामं क्रुत्वा |\n
        पुढे दिलेल्या २४ नावांपैकी पहिल्या तीन नावांचा उच्चार करून प्रत्येक नावानन्तर् उच्चार करून प्रत्येक नावाच्या शेवटी सन्धेच्या पळीने उजव्या हातावर पाणी घेउन आचमन करावे. (आचमन करते वेळी तोंडाने आवाज करू नये.) चौथ्या नावाचा उच्चार करून सन्धेच्या पळीने उजव्या हातावर पाणी घेउन ताम्हनात सोडावे. याचप्रमाणे दोन वेळा करावे. नन्तर नावाचा उच्चार करून प्रत्येक वेळी नमस्कार करावा. सर्व नामे समप्ल्यावर प्राणायाम करावा.\n
        (१) ॐ केशवाय नमः (२) ॐ-नारायणाय नमः॥३) ॐ०:माधवाय नमः | (४) ॐ गोविंदाय नमः। (५) ॐ विष्णवे नमः (६) ॐ मधुसूदनाय नमः। (७) ॐ त्रिविक्रमाय नमः (८) ॐ वामनाय नमः (९)ॐ श्रीधराय नमः | (१०) ॐ हृषीकेशाय नमः । (११) ॐ पद्मनाभाय नमः (१२) ॐ दामोदराय नमः। (१३) ॐ संकर्षणाय नमः (१४) ॐ वासुदेवाय नमः। (१५) ॐ प्रद्युम्नाय नमः। (१६) ॐ अनिरुद्धायृ नमः। (१७) ॐ पुरुषोत्तमाय नमः।(१८) ॐ अधोक्षजाय नमः। (१९) ॐ नारसिंहाय नमः।। (२०) ॐ अच्युताय नमः।। (२१) ॐ जनार्दनाय नमः। (२२) ॐ उपेन्द्राय नमः (२३) ॐ हरये नमः (२४) ॐ श्रीकृष्णाय नमः॥ प्रणवस्य परब्रह्म ऋषिः परमात्मा देवता दैवी गायत्री चच्छदः । प्राणायामे विनियोगः।\n\n
        ॐ भू: ॐ भुव: ॐ स्व: ॐ मह:ॐ जन: ॐ तप: ॐ सत्यम ।। ॐ तत्सवितुर्वरेंण्यं । भर्गों देवस्र्व धीमहि । धियो यो नः प्रचोदयात्। ॐ आपो ज्योती रसोमृतं ब्रह्म भूर्भुवः स्वरोम्।।\n\n
        यानंतर आपला उजवा हात उजव्या कानाला व डाव्या कानाला लावावा. येथून पुढे ध्यान करावे. ते असे की, हातात अक्षता घेऊन दोन्ही हात जोडावे व आपली द्र्ष्टी आपल्यासमोरील देवाकडॆ लावावी.\n
        ॐ श्रीमन्महागणाधिपतये नमः। इष्टदेवताभ्यो नमः। कुलदेवताभ्यो नमः। ग्रामदेवताभ्यो नमः। स्थानदेवताभ्यो नमः। वास्तुदेवताभ्यो नमः। मातापितृभ्यां नमः। श्रीलक्ष्मीनारायणाभ्यां नमः। सर्वेभ्यो देवेभ्यो नमो नमः। सर्वेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो नमो नमः। निर्विघ्नमस्तु। सुमुखश्चैकदंतश्च कपिलो गजकर्णकः। लंबोदरश्च विकटो विघ्ननाशो गणाधिपः। धूम्रकेतुगणाध्यक्षो भालचंद्रो गजाननः। द्वादशैतानि नामानि यः पठेच्छृणुयादपि । विद्यारंभे विवाहे च प्रवेशे निर्गमे तथा ॥ संग्रामे संकटे चैव विघ्नस्तस्य न जायते । शुक्लांबरधरं देवं शशिवर्णं चतुर्भुजम्। प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविध्नोपशांतये। सर्वमंगलमांगल्ये शिवे सवर्थिसाधिके। शरण्ये व्यंबके गौरि नारायणि नमोऽस्तु ते। सर्वदा सर्वकार्येषु नास्ति तेषाममंगलम्। येषां हृदिस्थो भगवान् मंगलायतनं हरिः। तदेव लग्नं सुदिनं तदेव ताराबलं चंद्रबल तदेव। विद्याबल दैवबल तदेव लक्ष्मीपते तेंऽप्रियुगं स्मरामि । लाभस्तेषां जयस्तेषां कुतस्तेषां पराजयः। येषामिंदीवरश्यामो हृदयस्थो जनार्दनः। विनायकें गुरूं भानु ब्रह्मविष्णुमहेश्वरान्। सरस्वतीं प्रणौम्यादी सर्वकार्यार्थसिद्धये । अभीप्सितार्थसिद्धयर्थं पूजितो यः सुरासुरैः। सर्वविघ्नहरस्तस्मै गणाधिपतये नमः। सर्वेष्वारब्धकार्यषु त्रयखिभुवनेश्ववराः । देवा दिशंतु नः सिद्धिं ब्रह्मेशानजनार्दनाः। श्रीमद्भगवतो महापुरुषस्य विष्नोराज्ञया प्रवर्तमानस्य अद्य ब्रम्हणो द्वितीये परार्धे विष्णुपदे श्रीश्वेतवाराहकल्पे वैवस्वतमन्वंतरे कलियुगे प्रथमचरणे भरतवर्षे भरतखंडे जंबुद्वीपे दंडकारण्ये देशे गोदावर्या: दक्षिणे तीरे शालिवाहनशके अमुक नाम सन्वस्तरे अमुकायने अमुकऋतौ अमुकमासे अमुकपक्षे अमुकतिथौ अमुकवासरे अमुकदिवसनक्षत्रे विष्णुयोगे विष्णुकरणे अमुकस्थिते वर्तमाने चन्द्रे अमुकस्थिते श्रीसुर्ये अमुकस्थिते देवगुरौ शेषेषु ग्रहेषु यथायथं राशिस्नानस्थितेषु सत्सु शुभनामयोगे शुभकरणे एवंगुणविशेषणविशिष्टायां शुभपुण्यतिथौ (येथे पूजा करणाराने स्वतःम्हणावे. ममआत्मन:श्रुतिस्मृतिपुराणोक्तफलप्राप्त्यर्थं अस्माकं सकुटुंबानां सपरिवाराणां क्षेमस्थैर्यआयुरारोग्यऐश्वर्य प्राप्त्यर्थम सकलपीदापरिहाराथम् मनेप्सितसकलमनोरथसिध्द्यर्थं नारायणदेवताप्रीत्यर्थं यथाज्ञानेन यथामिलीतोपचारद्रव्यैः ध्यानावाहनादिषोडशोपचारपूजनमहं करिष्ये। (उजव्या हातात पाणी घेऊन ताम्हनात सोडावे.) तत्रादौ निर्विध्नतासिद्धयर्थ महागणपतिपूजन करिष्ये। तथा शरीरशुद्धयर्थ कलशास्थापन वरुणादिदेवतापूजनं च करिष्ये। (उजव्या हातात् पाणी घेउन् ताम्हनात सोडावे. तान्दळावर सुपारी ठेवून तोच गणपती समजून पुढील सर्व उपचार वाहावे.)\n\n
        ॐ गणाना त्वा गणपति हवामहे कवि कवीनामुपश्रवस्तमम्।ज्येष्ट्रराजं ब्रह्मैणां ब्रह्मणस्पत आ नः शुण्वन्त्रूतिर्भिः सीद सादनं ॥ वक्रतुंड महाकाय कोटिसूर्यसमप्रभः। निर्विघ्नं कुरु मे देव सर्वकार्येषु सर्वदा ॥ १॥\n
        असे म्हणून गणपतीवर अक्षता वाहाव्या व पुढील वाक्य म्हणावे. सायुधं सशक्तिकं आवाहयामि। (आवाहनार्थ अक्षता वाहाव्या.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतिं ध्यायामि। (गणपतीचे ध्यान करावे.) \n\n
        ॐ भूर्भुवः स्वः श्रीमहागणपतये नमः आसनार्थे अक्षतान् समर्पयामि । (अक्षता वाहाव्या.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। पाद्यं समर्पयामि। (पळीभर पाणी घालावे.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। अर्घ्यं समर्पयामि । (गंधाक्षतायुक्त पाणी घालावे.) • ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। आचमनीयं समर्पयामि। \n
        (पळीभर पाणी घालावे.) \n
        । ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। स्नानं समर्पयामि। (पळीभर पाणी घालावे.) महागणपतये नमः सुप्रतिष्ठितमस्तु । ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। वस्त्रोपवस्त्रार्थ कापसिवस्त्रे समर्पयामि ॥ (वरील मंत्राने कापसाची दोन वरखे वाहावी.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। यज्ञोपवीतं समर्पयामि। (जानवे वाहावे.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। विलेपनार्थे चंदनं समर्पयामि । (गणपतीला गंध लावावे.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। अलंकारार्थ अक्षतान् समर्पयामि। (अक्षता वाहाव्या.) ऋद्धिसिद्धिभ्यां नमः । हरिद्रां कुंकुमं सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि। (हळदकुंकू वाहावे.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। सिंदूरं परिमलद्रव्याणि च समर्पयामि। (या मंत्राने शेंदूर, अष्टगंध व अरगजा इत्यादी सुवासिक द्रव्ये वाहावी.) । ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। कालोद्भवपुष्पाणि दूर्वांकुरांश्च समर्पयामि। (गणपतीला तांबडी फुले व दूर्वा वाहाव्यात.) ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। धूपं दीपं च समर्पयामि। (या मंत्राने उदबत्ती ओवाळून नंतर गणपतीला निरांजन ओवाळावे.) ॐ भूर्भुवः स्व: महागणपतये नमः। नैवेद्यार्थ गुडखाद्यनैवेद्य समर्पयामि। (चौकोनी मंडल करून त्यावर गूळ-खोबरे ठेवून त्याचा नैवेद्य पुदील मंत्राने गणपतीला दाखवावा.) ॐ प्राणाय स्वाहा ॐ अपानाय स्वाहा ॐ. व्यानीय स्वाहा ॐ उदानाय स्वाहा ॐ समानाय स्वाहा। ॐ ब्रह्मणे स्वाहा। नैवेद्यमध्येपानीयं समर्पयामि। (एक पळीभर पाणी ताम्हनात सोडावे व वरील मंत्राने पुन्हा नैवेद्ध दाखवावा.) उत्तरापोशानं समर्पयामि। हस्तप्रक्षालनं समर्पयामि। मुखप्रक्षालनं समर्पयामि। (असे म्हणून तीन पळ्या पाणी ताम्हनात सोडावे) मुखवासनार्थे पूगीफलतांबूलं सुवर्ण्ं समर्पयामि। (या मंत्राने विडा, सुपारी व दक्षिणा ठेवून त्यावर पाणी घालावे.) \n
        ॐ भूर्भुवः स्व: महागणपतये नमः। मंत्रपुष्पं समर्पयामि । गणपतीला फूल वाहावे व हात जोडून पुढील मंत्रांनी प्रार्थना करावी.नमस्करोमि । कार्यं मे सिद्धिमायातु प्रसन्ने त्वयि धातरि। विध्नानि नाशमायान्तु सर्वाणि सुरनायक।। ॐ भूर्भुवः स्वः महागणपतये नमः। प्रार्थनां समर्पयामि। अनेन कृतपूजनेन महागणपतिः प्रीयताम्॥ (असे म्हणून उदक सोडावे.) यापुढील मंत्र आसनमांडी घालून (डाव्या गुडघ्यावर उजवा पाय ठेवावा व उजव्या गुडघ्यावर डावा हात उताणा ठेवावा.) उजव्या हातात् पाणी घेउन् ते आपल्या मस्तकाभोवती फिरवून् डाव्या हातात घालावे व् त्यावर् उजवा हात पालथा ( उपडा ) ठेवावा (याला आसनबंध म्हणतात.)
पृथ्वीति मंत्रस्य मेरूपृष्ठ ऋषिः कूर्मो देवता सुतलं छंदः अासने विनियोगः । ॐ पृथ्वि त्वया ध्रुता लोका देवि त्वं विष्णुना धृता। त्वं च। धारय मां देवि पवित्र कुरु चासनम्। इति आसन विधाय। ॐ अपसर्पतु ते भूता ये भूता भूमिसंस्थिताः॥ ये भूता विघ्नकर्तारस्ते गच्छन्तु शिवाज्ञया॥ अपक्रामन्तु भूतानि पिशाचाः सर्वतो दिशम्॥ सर्वेषामविरोधेन पूजाकर्म समारभे ॥ इति भूतोत्सादनं कृत्वा अथ षडङ्गन्यासः "\n\n
    ॐ भूर्भुवः स्वः हृदयाय नमः। (छातीला उजवा हात लावावा.) \n
        ॐ भूर्भुवः स्वः शिरसे स्वाहा।। (मस्तकाला हाति लावावा.)\n
        ॐ भूर्भुवः स्वः शिखायै वषट्।(शेंडीला हात लावावा.)\n\n
        ॐ भूर्भुवः स्वः कवचाय हुम्। (हाताची ओंजळ करून छातीकडे तीन वेळा फिरवावी.)\n
        ॐ भूर्भुवः स्वः नेत्रयाय वौषट्।। (डोळे व भुवई यांच्यामध्ये हात लावावा.)\n
        ॐ भूर्भुवः स्वः अख्त्राय फट्। (टाळी वाजवावी.) \n
        इति दिग्बंधः। अथ कलशशंखघंटापूजनम्। कलशास्य मुखे विष्णुः कंठे रुद्रः समाश्रितः। मूले तत्र स्थितो ब्रह्मा मध्ये मातृगणाः स्मृताः। कुक्षौ तु सागराः सर्वे सप्तद्वीपा वसुंधरा । ऋग्वेदोथ यजुर्वेदः सामवेदो ह्यथर्वणः। अंगैश्च सहिताः सर्वे कलशं तु समाश्रिताः। अत्र गायत्रीसावित्री शांतिः पुष्टिकरी तथा। आयांतु देवपूजार्थ दुरितक्षयकारकाः। गंगे च यमुने चैव गोदावरि सरस्वति। नर्मदे सिंधु कावेरि जलेऽस्मिन् सन्निधि कुरू। कलशाय नमः । सर्वोपचारार्थ गंधाक्षतापुष्पं समर्पयामि। धेनुमुद्रां प्रदशर्य। (आपल्या डाव्या बाजूस पूजेसाठी भरून घेतलेला जो तांब्या असेल त्याला गंध, अक्षता व फूल वाहावे. याला कलशपूजन म्हणतात.)\n\n
        ॐ शंखादौ चंद्रदैवत्यं कुक्षौ वरुणदेवता। पृछे प्रजापति विद्यादग्रे गंगासरस्वती।। त्वं पुरा सागरोत्पन्नो विष्णुना विधृत: करे। नमितः सर्वदेवैश्च पांचजन्य नमोऽस्तु ते। ॐ पांचजन्यार्यं विद्महें पावमानार्य धीमहि। तन्नः शंखः प्रचोदर्यात्। (चौरंगावर आपल्या उजव्या बाजूस ठेवलेला शंख हातात घेऊन स्नान घालावे व पाणी भरून ठेवावा आणि गंधफूल वाहावे.) शंखाय नमः । गंधपुष्पं समर्पयामि। आगमनार्थ तु देवानां गमनार्थ तु रक्षसाम्। कुर्वे घंटारवं तत्र देवताहानलक्षणम्।। (आपल्या डाव्या बाजूस ठेवलेल्या घटेला उजव्या हातात घेऊन स्नान घालावे व वस्त्राने पुसून जाग्यावर ठेवावी.) घटायै नमः । गंधाक्षतपुष्पं समर्पयामि। (घंटा बाजवाबी.) हरिद्रां कुंकुम सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि। तथा दीपदेवताभ्यो नम: गंधाक्षतपुष्पं समर्पयामि। हरिद्रां कुंकुमं सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि। (असे करून पुढील प्रार्थना म्हणावी.) भो दीप ब्रह्मरूपस्त्वं ज्योतिषां प्रभुरव्यय। यावत् पूजा समाप्तिः स्यात् तावत्वं सुस्थिरो भव। (दिव्याला नमस्कार करावा व गंध, फूल, हळदकुंकू वाहावे.)
अपवित्रः पवित्रो वा सर्वावस्थां गतोऽपि वा। यः स्मरेत् पुंडरीकाक्षं स बाह्याभ्यंतरः शुचिः । (असे म्हणून कलशातील पाणी पळीत घेऊन तुळशीपत्राने सर्व पूजासाहित्यावर प्रोक्षण करून नंतर आपल्या स्वतःवर प्रोक्षण करावे.) आत्मानं प्रोक्ष्य पूजाद्रव्याणि च संप्रोक्षेत्। तुंडुलोपरि आ कलशॆषु धावति पवित्रे परि षिच्यते। उक्थैर्यज्ञेषु वर्धते । इति कलश संस्थाप्य। (चौरंगावरील तांदळावर कलश (तांब्या) ठेवावा.) कलशे जल निक्षिप्य तत्र गंधाक्षतपुष्पदूर्वाकुरान्। आम्रपल्लुवं पूरीफल हिरण्यं च निक्षिप्य। (कलशात पाणी, गंधफूल, अक्षता, दूर्वा, आंब्याचा टहाळा, सुपारी व पैसा घालावा.) ॐ पूर्णा'दर्वि परा पंत सुपूर्णा पुनरापत। वस्नेव वि क्रोणावहा इषमूर्ज शतक्रतो। इति कलशे पूर्णपात्र निधाय। (कलशावर पूर्णपात्रात म्हणजे ताम्हन ठेवून मधल्या सुपारीवर वरुणाचे आवाहन करावे व पूर्वेपासून आठ दिशांना नाममंत्रांनी अष्टलोकपालांचे आवाहन करून ग्रहांचेही आवाहन करावे.) पूगोफले वरुणं साङ्गं सपरिवारं सायुधं सशक्तिकं आवाहयामि। पूर्वादिदिक्षु (पूर्वेपासून आठ दिशांना आवाहन करावे.) ॐ इंद्राय नमः इंन्द्र आवाहयामि। ॐ अग्नये नमः अग्निं आवाहयामि। ॐ यमाय नमः यमं आवाहयामि । ॐ निर्ऋतये नमः निर्ऋतिं आवाहयामि । ॐ० वरूणाय नमः वरूणं आवाहयामि । ॐ० वायवे नमः वायुं आवाहयामि । ॐ सोमाय नमः सोमं आवाहयामि। ॐ ईशानाय नमः ईशानं आवाहयामि।। इति दिक्पालनपालान् आवाह्य तत्रैव पूर्णपात्रे (म्हणजे ताम्हनातील) पूगीफले अक्षतपुंजे वा अक्षतान् समर्पयामि। (सुपारीवर किंवा तांदळाच्या पुंजावर अक्षता वाहाव्या.)\n\n
        ॐ सूर्याय नमः सूर्यं आवाहयामि । ॐ सोमाय नमः सोमं आवाहयामि । ॐ भौमाय नमः भौमं आवाहयामि । ॐ बुधाय नमः बुधं आवाहयामि। ॐ बृहस्पतये नमः बृहस्पति आवाहयामि। ॐ शुक्राय नमः शुक्रं आवाहयामि । ॐ शनैश्चराय नमः शनैश्चरं आावाहयामि। ॐ राहवे नम: राहुं आवाहयामि। ॐ केतवे नमः केतु आवाहयामि। इति नवग्रहान् आवाह्य। (येणेप्रमाणे आवाहन करून सर्व सुपा-यांवर क्रमाक्रमाने गंध, अक्षता, फुले वाहावी. हळदकुंकु, धुपदीप दाखवून नैवेद्य दाखवावा व नमस्कार करून उदक सोडावे.) ॐ भूर्भुवः स्वः वरुणाद्यावाहितदेवताभ्यो नमः सर्वोपचारार्थ। गंधाक्षतपुष्पं समर्पयामि। हरिद्रां कुंकुमं सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि। धूपं समर्पयामि। दीपं दर्शयामि। नैवेद्य समर्पयामि । नमस्करोमि। अनेन कृतपूजनेन वरुणाद्यावाहितदेवताः प्रीयंताम्। हातात उदक (पाणी) घेऊन ताम्हनात सोडावे.\n\n
        कलशस्य मुखे विष्णुः- या मंत्राने कलशाची प्रार्थना करावी.\n
        अथ ध्यानम्। ध्यायेत् सत्यं गुणातीतं गुणत्रयसमन्वितम्। लोकनाथं त्रिलोकेशं कौस्तुभाभरणं हरिम्॥ नीलवर्णं पीतवासं श्रीवत्सपदभूषितम्। गोविंदं गोकुलानंदं ब्रह्माद्यैरपि पूजितम्। इति सत्यनारायणं ध्यायामि । या मंत्राने ध्यान करावे.\n
        हरिः ॐ सहस्रशीर्षां पुरुषः सहस्राक्षः सहस्रपात्। स भूमि' विश्र्वतो वृत्वाऽत्र्य्योतिष्ठद्दशाङ्गुलम्॥ । आगच्छ देवदेवेश तेजोराशे जगत्पते। क्रियमाणां मया पूजां गृहाण सुरसत्तम । श्रीसत्यनास्त्रयणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः आावाहनं समर्पयामि। (या मंत्राने आवाहनदर्शक देवावर अक्षता वाहाव्या. शाळिग्राम असल्यास तुळशीपत्र वाहावे.) ॐ पुरुष एवेदं सर्वं यद् भूतं भव्यं । उताम्रतत्वस्येशानो यदन्नेनातिरोहति ॥ नानारत्नसमायुत्तं कार्तस्वरविभूशितम्।आसनं देवदेवेशा प्रीत्यर्थं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय , नमः । आसनार्थ अक्षतां समर्पयामि। (देवाच्या आसनाच्या ठिकाणी अक्षता ।। ॐ एतावानस्य महिमाऽतो ज्यायांश्च पूरुषः। पादोऽस्य विश्र्वा । भूतार्नि त्रिपादस्यामृतं दिवि। पाद्यं गृहाण देवेश सर्वक्षेमसमर्थ भोः। । भक्त्या समर्पितं देव लोकनाथ नमोऽस्तु ते । श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय । सपरिवाराय नमः । पाद्य समर्पयामि। (देवांच्या पायांवर पाणी घालावे.) । ॐ त्रिपादूर्ध्व उदैत्पुरुंषः । पादोऽस्येहाभवत्पुनः। ततॊ विष्वङ् , व्यक्रामत्साशनानशने अभि। नमस्ते देवदेवेश नमस्ते धरणीधर। ता नमस्ते जगदाधार अर्घ्यं नः प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय सांगाय सपरिवाराय नमः। अर्घ्यं समर्पयामि । (असे म्हणून पळीभर पाण्यात गंध, अक्षता, फूल घालून देवावर त्या पाण्याने अध्र्य घालावे.) ॥ ॐ तस्मॉद्विराळजायत विराजो अधि पूरूषः। स जातो अत्यरिच्यत्। । पश्चाद्भूमिमथो पुरः॥ कर्पूरवासितं तोयं ! मंदाकिन्याः समाहृतम्। आचम्यतां जगन्नाथ मया दत्तं हि भक्तितः। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः । आचमनीयं समर्पयामि। (देवावर संध्येच्या पळीने एक पळीभर पाणी घालावे.)\n\n
        ॐ यत्पुरुषेण हविर्षा देवा यज्ञमर्तन्वत। वसंतो अस्यासीदाज्यं ग्रीष्म | इध्मः शारद्धविः। गङ्गासरस्वतीरेवापयोष्णीनर्मदाजलैः। स्नापितोऽसि मया देव तथा शांति कुरुष्व मे। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नम:। स्नानीयं समर्पयामि। (संध्येच्या पळीने पाणी घालावे.)\n
        अथ पंचामृतस्नानम्। ॐ आ' प्यायस्व समॆतु ते विश्वतः सोम वृश्ण्यं । भवा वाजस्य संगथे । कामधेनोः समुद्भूतं देवर्षिपितृतृमिदम्। पयो ददामि देवेश स्नानार्थं प्रतिगृह्याम्।। ॐ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। पयःस्नानं समर्पयामि। शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि । (देवाला दूध घालावे. नंतर साधे, पाणी घालावे.)\n\n
        ॐ दधिक्रोर्व्यणो अकारिषं जिष्णोरश्वस्य वाजिनः। सुरभि नो मुख करत्प्र ण आयूंषि तारिषत्॥ चंद्रमंडलसंकाशं सर्वदेवप्रियं दधि । स्नानार्थं ते मया दत्तं प्रीत्यर्थं प्रतिगृह्यताम्।। ॐ सत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। दधिस्नानं समर्पयामि। शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि । (देवाला दह्याने स्नान घालावे. नंतर शुद्धोदक (साधे पाणी) घालावे.)\n\n
        ॐ घृतं मिमिक्षे घृतमस्य योनिर्वृते श्रितो घृतम्र्व्वस्य धार्मो। अनुष्वधमा वह मार्द्धार्यस्व स्वाह्यंकृतं वृषभ वक्षि हव्यं॥ आज्यं सुराणामाहार आज्यं यज्ञे प्रतिष्ठितम् आज्यं पवित्रं परमं स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः । घृतस्नानं समर्पयामि । शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। (देवाला तूप घालावे, नंतर साधे पाणी घालावे.)\n\n
        ॐ मधु वार्ता ऋतायते मधुं क्षरन्ति सिन्धवः। माध्वीर्नः संत्वोर्षधीः॥ मधु नर्त्तमुतोषसो मधुमत्पार्थिवं रजः । मधु द्यौरैस्तु नः पिता मधुमान्नो वनस्पतिर्मधुमाँ अस्तु सूर्यः। माध्वीर्गावौ भवंतु नः॥ सर्वोषधिसमुत्पन्न पीयूषसदृश मधु। स्नानार्थ ते प्रयच्छामि गृहाण परमेश्वर। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः । मधुस्नान समर्पयामि । शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। (देवाला मधाने स्नान घालावे, नंतर साधे पाणी घालावे.) ॐ स्वादुः पवस्व दिव्याय जन्मने स्वादुरिंद्राय सुहवीतुनाम्ने। स्वादुर्मित्राय र्वरुणाय वायवे बृहुस्पतये मधुमाँ अदभ्यः॥ इक्षुदंडसमुद्रभूतदिव्यशर्करया हरिम। स्नापयामि सदा भक्त्या प्रीतो भव सुरेश्वर।। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। शर्करास्नानं समर्पयामि। (देवाला साखरेने स्नान घालावे. नंतर साधे पाणी घालावे.)
ॐ गंधद्वारां दुराधषाँ नित्यपुष्टां करीषिणीम्। ईश्वरी सर्वभूतानां तामिहोप ह्वये श्रियम्॥ कर्पूरैलासमायुक्तं सुगंधिद्रव्यसंयुतम् गंधोदकं मया दत्तं स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नम: । गंधोदकस्नानं समर्पयामि। (संध्येच्या पळीत पाणी व गंध घालून ते पाणी घालावे, नंतर साधे पाणी घालावे.)\n\n
        श्रीसत्यनारायणाय नमः  सर्वोपचारार्थे गंधाक्षतपुष्पं तुलसीपत्रं समर्पयामि। हरिद्रां कुंकुम समर्पयामि। (हे मंत्र म्हणून देवला गंध, अक्षता, तुळशीपत्र व हळदकुंकू वाहावे.)\n\n
        श्रीसत्यनारायणाय साग्डाय सपरिवाराय नम: । धूपं समर्पयामि । दीपं दर्शयामि। नैवेद्यार्थ पंचामृतशेषनैवेद्य च समर्पयामि ।\n
        (वरील मंत्र म्हणून उदबत्ती ओवाळावी, निरांजन ओवाळावे. पंचामृताच्या वाटीभोवती पाणी फिरवावे व नंतर नैवेद्य दाखवावा.)\n
        ॐ प्राणाय स्वाहा। ॐ आपानाय स्वाहा। ॐ व्यानाय स्वाहा। ॐ उदानाय स्वाहा। ॐ समानाय स्वाहा। ॐ ब्रह्मणे स्वाहा। उत्तरापोशनं हस्तमुखप्रक्शालनं समर्पयामि। सुवर्णनिष्क्रयदक्षिणां समर्पयामि। श्रीसत्यनारायणाय नमः। मंत्रपुष्पं समर्पयामि। नमस्करोमि। (प्रत्येक मंत्र म्हणून पाणी सोडावे. विड्याच्या दोन पानांवर पैसा-सुपरी ठेवून त्यावर पाणी घालावे. साध्या पाण्याने उदक सोडावे. नंतर मंत्रपुष्प म्हणून एक फूल व अक्षता वाहाव्या.) \n
        अनेन कृतपूर्वपूजनेन तेन श्रीसत्यनारायणः साङ्गः सपरिवारः प्रीयंताम्। उत्तरे निर्माल्यं विसृज्य अभिषेकं कुर्यात्। असे म्हणून देवावर वाहिलेली पूर्वीची फुले काढून उत्तरेकडे ठेवावी आणि महाभिषेकाला (पुरुषसूताने किंवा श्रीसूताने) सुरुवात करावी. अथवा
ॐ देवस्यं त्वा सवितुः प्रर्सवेऽश्विनोर्बाहुभ्यां पूष्णो हस्ताभ्यामग्नेस्तेजसा सूर्यस्य वर्चसेंद्रस्येंद्रियेणाभिषिंचामि। सुरास्त्वामभिषिश्चन्तु ब्रह्मविष्णुमहेश्वराः। वासुदेवो जगन्नाथस्तथा सङ्कर्षणो विभुः ॥ १॥ प्रद्युम्नश्चानिरुद्धश्च भवन्तु विजयाय ते। आखण्डलोऽग्निर्भगवान् यमो वै निर्ऋतिस्तथा ॥२॥\n
        वरुणः पवनश्चैव धनाध्यक्षस्तथा शिवः। ब्रह्मणा सहिताः सर्वे दिक्पालाः पान्तु ते सदा ॥ ३॥ कीर्तिलक्ष्मीर्धृतिर्मेधा पुष्टिः श्रद्धा क्रिया मतिः। बुद्धिर्लज्ज्ञा वपुः शान्तिः कान्तिस्तुष्टिश्च मातर: || ४ || एतास्त्वामभिषिञ्चन्तु देवपत्न्यः समागताः। आदित्यश्चन्द्रमा भौमो बुधजीवसितार्कजाः ॥५॥ ग्रहास्त्वामभिषिश्चन्तु राहुः केतुश्च तर्पिताः। देवदानवगन्धर्वा यक्षराक्षसपन्नगाः ॥ ६ ॥ 'ऋषयो मनवो गावो देवमातर एव च। देवपत्न्यो द्वमा नागा दैत्याश्धाप्सरसां गणाः ॥७॥ अख्त्राणि सर्वशख्त्राणि राजानो वाहनानि च। औषधानि च रत्नानि कालस्यावयवाश्ध ये ॥८॥ सरितः सागराः शैलास्तीर्थानि जलदा नदाः । एते त्वामभिषिञ्चन्तु सर्वकामार्थसिद्धये ॥९॥ बलाय श्रियै यशसेऽन्नाद्याय ॐ भूर्भुवः स्वः। अमृताभिषेकोऽस्तु शान्तिः पुष्टिस्तुष्टिश्चास्तु ॥ (असे’म्हणून देवावर पाणी घालावे.)\n
        श्रीसत्यनारायणाय नमः अभिषेकस्नानं समर्पयामि। शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। (अभिषेक झाल्यानंतर शुद्धोदक घालावे.) अनन्तरं शंखोदकस्नानं कृत्वा अभ्यंगस्नानं कुर्यात्। काश्मिरागरूकस्तूरीकर्पूरमलयान्वितम्। उद्वर्तनं मया दत्तं स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्। मांगलिकस्नानं उष्णोदकस्नानं कुर्यात। (नंतर शंखोदक घालून अभ्यंग स्नान म्हणजे सुवासिक तेल, अत्तर वगैरे लावून गरम पाण्याने स्नान घालावे.) ततः श्रीसत्यनारायणं पूर्णपात्रे प्रतिष्ठाप्य। (नंतर देव वखाने पुसून ताम्हनात ठेवावा.)\n
        ॐ तं यज्ञं बर्हिषि प्रौक्षन्पुरूंषं जातमंग्रतः। तेनं देवा अयजंत साध्या ऋर्षयश्च ये ।सर्वभूषाधिके सौम्ये लोकलज्जानिवारणे। मयोपपादिते तुभ्य वाससी प्रतिगह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः । वख्त्रं समर्पयामि। (असे म्हणून देवाला कापसाचे वस्त्र किंवा प्रत्यक्ष वस्त्र वाहावे.) ॐ तस्माद्यज्ञात्सर्वहुतः संभृतं पृषदाज्यं । पशून्तांश्चॊके वायव्यानार्र्ण्यान्ग्राम्याश्च ये॥ देव देव नमस्तेऽस्तु त्राहि मां भवसागरात्। ब्रह्मसूत्रं सोत्तरीयं गृहाण पुरुषोत्तम । श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः । वख्त्रोपवस्त्रार्थे यज्ञोपवीतं समर्पयामि । (देवाला जानवे घालावे.) \n\n
        ॐ तस्माद्यज्ञात्सूंर्वहुत ऋचः सार्मानि जज्ञिरे।। छंदांसि जज्ञिरे तस्माद्यजुस्तस्मादजायत। श्रीखंड चंन्दन दिव्यं गंधाढयं सुमनोहरम्। विलेपनमं सुरश्रेष्ठं चंदनं समर्पयामि । अक्षतास्तंडुला: शुभ्रा: कुंकुमेन विराजिता: । मया निवेदिता भक्त्या ग्रूहाण परमेश्वर॥ श्रिसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नम: । चंदनं समर्पयामि ।। (देवाला वरील मंत्रांनी गंध लावावे.) अक्षतास्तंडुलाः शुभ्राः कुंकुमेन विराजिताः। मया निवेदिता भक्त्या गृहाण परमेश्वर॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय रुपरिवाराय नमः। अक्षतान् समर्पयामि। (वरील मंत्राने देवाला अक्षता वाहाव्या.)\n\n
        हरिद्रास्वर्णवणभिा सर्वसौभाग्यदायिनी। सवलिंकारमुख्या हि देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। हरिद्रां समर्पयामि। (या मंत्राने हळद वहावी.) \n\n
         हरिद्राच्यूर्णसंयुक्त कुंकुम कामदायकम्। वख्त्रालंकरण सर्व देवि त्वं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। कुंकुमं समर्पयामि। (या मंत्राने कुंकू वाहावे.)\n\n
        कजल कामदं रम्यं कामिनीकामसंभवम्। नेत्रयोभूषणार्थाय कज़ल प्रतिगृह्यताम्।। (एका पानावर तुपाचे पुसट बोट लावून ते पान समईच्या ज्योतीवर धरावे, व जे काजळ मिळेल ते देवाला लावावे.)\n\n
        श्रीदेव्यै नमः कज्जलं समर्पयामि। उदितारूणसंकाशं जपाकुसुमसन्निभम्।। सीमन्तभूषणार्थाय सिंदूरं प्रतिगृह्यताम्। श्रीदेव्यै नमः।सिंदूर समर्पयामि । (शेदूर वाहावा.) मांगल्यतंतुमणिभिर्मुक्ताफलविराजितम्। कंठस्य भूषणार्थाय कंठसूत्रं प्रतिगृह्यताम्। (या मंत्राने मंगळसूत्र वाहावे.) श्रीदैव्यै नमः। कंठसूत्रं समर्पयामि। काचस्य निर्मितं दिव्यं कंकणं च सुरेश्वरि। हस्तालंकरणार्थाय कंकणं प्रतिगृह्यताम्। श्रीदेव्यै नम:। कंकण समर्पयामि। (या मंत्राने बांगडया वाहाव्या.) ज्योत्स्नापते नमस्तुभ्यं नमस्ते विश्वरूपिणे। नानापरिमलद्रव्याणि गृहाण परमेश्वर। श्रीसत्यनारायणाय साड्राय सपरिवाराय नम: । नानापरिमलद्रव्याणि समर्पयामि। (असे म्हणून देवाला अर्गजा, अष्टगंध इत्यादी सुगंध द्रव्ये वाहावी.)\n\n
        ॐ तस्मादश्चा अजायंत ये के चोभयादतः । गावो ह जज्ञिरे तस्मात्तस्माज्ज्ञाता अजावयः। माल्यादीनि सुगंधीनि मालत्यादीनि वै प्रभो । मया हृतानि पूजार्थ पुष्पाणि प्रतिगृह्यताम्। सेवंतिकाबकुलचंपकपाटलाब्जैः पुत्रागजतिकरवीररसालपुष्पैः ॥ बिल्वप्रवालतुलसीदलमालतीभिः । त्वां पूजयामि जगदीश्वर मे प्रसीद। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। विविधपुष्पाणि समर्पयामि।
(सत्यनारायणाला आवडती फुले चमेली, मोगरा, केवडा, चाफा, जाई, कण्हेर, अशोक, बकुल, तगर, गुलाब व इतर सुवासिक फुले आणावी. तुळस सर्वात अधिक प्रिय.)\n
        सहस्रनाममंत्रैः सहस्रतुलसीपत्रसमर्पणं कार्यम्। अलाभे अष्टोत्तरशततुलसीदलसमर्पणं कार्यम्।
पुढील प्रत्येक नामाच्या आधी 'ॐ' आणि नामानंतर नमः असा उच्चार करून प्रत्येक नामाबरोबर एक याप्रमाणे श्रीसत्यनारायणाला १०८ तुळशीपत्रे वाहावी.\n\n
        ॐ यत्पुरुषं व्यदधुः कतिधा व्यँकल्पयन्। मुखं किमस्य कौ बाहू का ऊरू पादा उच्येते॥ वनस्पतिरसोद्भुतो गंध्याढ्यो गंध उत्तमः । आाघ्रेयःसर्वदेवानां धूपोऽयं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नम: ।। (देवाला उदबत्तीने ओवाळावे.)\n\n
        ॐ ब्राह्मणोऽस्य मुर्खमासीद्बाहू रॊजन्यः कृतः।। ऊरू तदस्य यद्धैश्यं: पदभ्यां शूद्रो अंजायत। आज्यं सुवर्तिसंयुक्त वहिना योजितं मया। दीपं गृहाण देवेश त्र्यैलोक्यतिमिरापह॥ भक्त्या दीपं प्रयच्छामि देवाय परमात्मने । त्राहि मां निरयात् घोरात् दीपोऽयं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः दीपं समर्पयामि ।\n\n
        (देवाला तुपातील फूलवात निरांजनात ठेवलेली असेल त्या निरांजनाने ओवाळावे.)\n\n
        ॐ चंद्रमा मनसो जातश्चक्षो: सूर्यो अजायत । मुखादिद्रश्चाग्निश्चं प्राणाद्वायुरजायत। नैवेद्य गृह्यतां देव भक्ति मे हाचलां कुरु। ईप्सित मे वरं देहि परत्र च परां गतिम्। शर्कराखंडखाद्यानि दधिक्षीरघृतानि च। आहारं भक्ष्यभोज्यं च नैवेद्यं प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः संयावकनैवेद्यं समर्पयामि।\n\n
        ॐ प्राणाय स्वाहा। ॐ आपानाय स्वाहा। ॐ व्यानाय स्वाहा। ॐ उदानाय स्वाहा। ॐ समानाय स्वाहा। ॐ ब्रह्मणे स्वाहा।\n\n
        (या मंत्रांनी नैवेद्य दाखवावा.) मध्ये पानीयं समर्पयामि। (पळीभर पाणी सोडून पुन्हा वरीलप्रमाणे मंत्र म्हणून पुन्हा नैवेद्य समर्पण करावा.)
उत्तरापोशनं समर्पयामि। हस्तप्रक्षालनं समर्पयामि। मुखप्रक्षालनं समर्पयामि। करोद्वतनार्थ चंदन समर्पयामि।\n\n
        (संध्येच्या पळीने पाणी सोडावे. देवाला गंध लावावे. गंध नेहमी करांगुलीच्या अलीकडील बोटाने म्हणजे अनामिकेने लावावे.)\n\n
        पूगीफलं महदिव्यं नागवल्लीदलैयुर्यतम। कर्पूरैलासमायुक्त तांबूल प्रतिगृह्यताम्॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः तांबूलं समर्पयामि। (दोन विड्यांच्या पानांवर सुपारी-पैसा ठेवून त्यावर उदक घालावे.) फलेन फलितं सर्व त्रैलोक्यं सचराचरम्। तस्मात्फलप्रदानेन सफला स्युर्मनोरथाः॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। विविधफलानि नारीकेलफल च समर्पयामि। नमस्करोमि।\n\n
        (असे म्हणून देवापुढे श्रीफळ म्हणजे नारळ कुंकू लावून ठेवावा. एक केळे, एक पेरू, एक नारिंग इत्यादी जी फळे आणली असतील ती ठेवावी व त्यानंतर पाणी सोडावे.)\n
        हिरण्यगर्भस्य हेमबीज विभावसोः। अनंतपुण्यफलदमत: शांतिं प्रयच्छ मे॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः महादक्षिणां समर्पयामि। चंद्रादित्यौ च धरणिर्विद्युदग्निस्तथैव च । त्वमेव सर्वज्योतींषि आर्तिक्यं प्रतिगृह्यताम्। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। महानिरांजनदीपं समर्पयामि। (देवाला निरांजन ओवाळावे) \n\n
        कर्पूरगौरं करुणावतारं संसारसारं भुजगेंद्रहारम्। सदा वसंत हृदयारविदे भवं भवानीसहित नमामि । श्रीसत्यनारायण साङ्गाय सपरिवारय नमः। कर्पूरार्तिक्यदीपं समर्पयामि। (देवाला कापूर लावून ओवाळावे.) नमस्करोमि |\n
        ॐ नाभ्या आसीदंतरिक्षं शीष्णों द्यौः सर्मावर्तत । पद्भ्यां भूमिर्दिशः श्रोत्रात्तथा लोकाँ अकल्पयन्॥
यानि कानि च पापानि जन्मोतरकृतानि च। तानि तानि विनश्यन्ति प्रदक्षिणपदे पदे ॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः प्रदक्षिणां समर्पयामि। (आपल्या भोवती उजवीकडून डावीकडे वाटोळे फिरावे.)\n
        ॐ सप्तास्यासन्पर्धियस्त्रिः सस समिधः कृताः। देवा यद्यज्ञं तंन्वाना अर्बध्नन्पुँरुषं पशुं। नमः सर्वाहितार्थाय जगदाधारहेतवे साष्टाङ्गोऽयं प्रणामस्ते प्रयत्नेन मया कृतः॥ श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः नमस्कारं समर्पयामि।\n\n
        (देवापुढे किंचित उजव्या बाजूला सरून साष्टांग नमस्कार घालावा.) \n
        ॐ यज्ञेर्न यज्ञर्मयजंत देवास्तानि धर्म्माणि प्रथामान्यासन्। ते ह नाकं महिमार्नः सचंत यत्र पूर्वे साध्याः संति देवाः । श्रीसत्यनारायणाय साङ्काय सपरिवाराय नमः। मंत्रपुष्पं समर्पयामि। (देवाला मंत्रपुष्प म्हणजे फुले व अक्षता वाहाव्या.)\n
        आवाहनं न जानामि न जानामि तवार्चनम्। पूजां चैव न जानामि क्षमस्व परमेश्वर ॥ १॥ मंत्रहीन क्रियाहीन भक्तिहीनं सुरेश्वर। यत्पूजितं मया देव परिपूर्ण तदस्तु मे ॥ २॥ सत्यनारायणं देवं वन्देऽहं कामदं प्रभुम्। लीलया विततं विश्र्वं येन तस्मै नमो नमः ॥३॥ रूप देहि जय देहि यशो देहि द्विषो जहि। पुत्रान् देहि धनं देहि सर्वान् कामांश्च देहि मे ॥४॥ यस्य स्मृत्या च नामोक्त्या तपःपूजाक्रियादिषु। न्यूनं संपूर्णतां याति सद्यो वन्दे तमच्युतम् ॥५॥ \n\n
        श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः प्रार्थनां समर्पयामि। अनेन कृतषोडशोपचारपूजनेन तेन श्रीसत्यनारायणः साङ्गः सपरिवारःप्रीयताम्।। ॐ तत्सत् (वरील मंत्र म्हणून उजव्या हातावरून समोर ताम्हनात पाणी सोडावे.) \n\n
        (सत्यनारायणाचे तीर्थ घेण्याचा मंत्र) अकालमृत्युहरणं सर्वव्याधिविनाशनम्। विष्णुपादोदकें तीर्थ जठरे धारयाम्यहम्॥ पादोदकं सत्यदेव नरो यः पिबते तव तस्यान्तर्गतजं पापं नाशयते नात्र संशायः । (प्रसाद घेण्याचा मंत्र) नारायणप्रसादं तु गृहीत्वा भक्तिभावतः। सर्वान् कामान् अवाप्नोति प्रेत्य सायुज्यमाप्नुयात्॥\n\n
        उत्तरपूजा करून अन्नाचा महानैवेद्य दाखवावा व नंतर आरती, मंत्रपुष्प करावा. (किंवा उत्तरपूजा गौणत्वाने दुस-या दिवशी सकळी करावी.)\n\n
        आचम्य। श्रीसत्यनारायणप्रीत्यर्थ गंधादिपंचोपचारैः पूजनं करिष्ये। श्रीसत्यनारायणाय साड्राय सपरिवाराय नम: । विलेपनार्थ चंदनं समर्पयामि। अक्षतान् हरिद्रां कुंकुमं च समर्पयामि। श्रीसत्यनारायणाय साङ्गाय सपरिवाराय नमः। पूजार्थे पुष्पाणि तुलसीपत्राणि समर्पयामि। (वरील मंत्र म्हणून सत्यनारायणाला गंध, फुले, तुळशी, अक्षता, हळदकुंकू वगैरे ' वाहावीत.) श्रीसत्यनारायणाय नमः धूपं समर्पयामि। श्रीसत्यनारायणाय नमः दीपं समर्पयामि श्रीसत्यनारायणाय नमः महानैवेद्यं समर्पयामि । (वरील मंत्र म्हणून धूपदीप ओवाळावा व नंतर महानैवेद्य दाखवावा.) इतके झाल्यावर आरती करावी, नंतर प्रार्थना करावी.
घालीन लोटांगण वंदीन चरण । डोळ्यांनी पाहिन रूप तुझें। प्रेमें आलिंगिन, आनंदें पूजन। भावें ओवाठिन म्हणे नामा। त्वमेव माता पिता त्वमेव। त्वमेव बंधुब्ध सखा त्वमेव। त्वमेव विद्या द्रविणं त्वमेव त्वमेव सर्वं मम देव देव । कायेन वाचा मनसेन्द्रियैर्वा। बुद्धयात्मना वा प्रकृतिस्वभावात्। करोमि यद्यत् सकलं परस्मै। नारायणायेति समर्पयामि॥ अच्युतं केशवं रामनारायण। कृष्णदामोदरं वासुदेवं हरिम। श्रीधरं माधवं गोपिकावट्ठभ। जानकीनायक रामचंद्र भजे ॥ हरे राम हरे राम राम राम हरे हरे। हरे कृष्ण हरे कृष्ण कृष्ण कृष्ण हरे हरे॥\n\n
        श्रीसत्यनारायणाय नमस्करोमि । अनेन कृतपंचोपचारपूजनेन तेन श्रीसत्यनारायणः साङ्गः सपरिवारः प्रीयंताम्।\n\n
        (श्रीसत्यनारायण देवाव्यतिरिक्त देवाचे विसर्जन खालील मंत्राने करावे.) यान्तु देवगणाः सर्वे पूजामादाय पार्थिवीम्। इष्टकामप्रसिद्धयर्थं पुनरागमनाय च॥\n\n
    </string>
    <!-- Samagri Page -->
    <string name="str_Title1_Samagri_ganesh" translatable="false">पूजेची सामग्री:</string>
    <string name="str_Title1_Samagri_manglagauri" translatable="false">म्ंगलागौरी पूजासामग्री :</string>
    <string name="str_Title1_Samagri_satyanarayan" translatable="false"> । श्रीगणेशाय नमः |</string>

    <string name="str_Detail1_Samagri_ganesh" translatable="false">
        १. हळदकुंकू, गुलाल, रांगोळी, फुले, दूर्वा, तुळशी, बेल, विड्याची पाने १५,\n\n
        २. गूळ, खोबरे, पंचामृत (दूध-दही-तूप-मध-साखर), शेंदूर, गंध, जानवे,\n\n
        ३. कापसाची वस्त्रे (गणपतीला लाल) ,कापूर, उदबत्ती, नारळ, खारीक, बदाम, सुटी नाणी ५ रुपयांची, दक्षिणा, फळॆ \n\n
        ४. फुले पुढीलप्रमाणे - लाल कमळ, मंदार, चाफा .

    </string>
    <string name="str_Detail1_Samagri_manglagauri" translatable="false">
        हळद, कुंकु, गुलाल, रांगोळी, फुले \n\n
        दूर्वा, बेल, तुळशी, उदबत्ती,कापूर\n\n
        जानवे, निरांजन, काडवाती, कापसाची वस्त्रे\n\n
        विड्याची पाने १२, सुपार्या २५, नारळ २, गूळ, खोबरे, खारका ५, बदाम ५, पेरू २, केळी २, वासाचे तेल,
पंचामृत (दूध, दही, तूप, मध, साखर)\n
तीळ, तांदूळ, गहू, मुगाची डाळ, जिरे वगैरे धान्यें व सुटी नाणी ५ रुपयांची.
    </string>
    <string name="str_Detail1_Samagri_satyanarayan" translatable="false">
        श्रीसत्यनारायनाच्या पूजेला लागनारी सामग्री:\n
        पूजेची पूर्वतयारी :
    </string>

    <string name="str_Title2_Samagri_ganesh" translatable="false"> पत्री - </string>
    <string name="str_Title2_Samagri_manglagauri" translatable="false">पत्री:- </string>
    <string name="str_Title2_Samagri_satyanarayan" translatable="false"> पूजेचे साहित्य : </string>


    <string name="str_Detail2_Samagri_ganesh" translatable="false">
        १) मोगरी २) माका ३) बेलाचे पान ४) पांढ-या दूर्वा  ५) बोरीचे पान \n\n
        ६) धोत्र्याचे पान ७) तुळस ८) शमी ९) आघाडा १०) डोरली \n\n
        ११) कण्हेर १२) रुई १३) अर्जुनसादडा १४) विष्णुक्रांता, १५) डाळिंब \n\n
        १६) देवदार १७) पांढरा मरवा १८) पिंपळ १९) जाई २०) केवडा २१) अगस्तिपत्र.

    </string>
    <string name="str_Detail2_Samagri_manglagauri" translatable="false">
        (१) चमेलीची पाने, (२) मक्याची पाने, (३) बेलाची पाने, (४) बोरीची पाने,\n\n
        (५) धोत्र्याची पाने, (६) तुळशीची पाने, (७) शमीची पाने, (८) आघाड्याची पाने, \n\n
        (९) डोरलीची पाने, (१०) कण्हेरीची पाने, (११) रुईची पाने, (१२) अर्जुनसादड्याची पाने, \n\n
        (१३) विष्णुक्रांताची पाने, (१४)जाईची पाने, (१५) शेवंतीची पाने, (१६) डाळिंबीची पाने.
    </string>
    <string name="str_Detail2_Samagri_satyanarayan" translatable="false">
        हळद, कुंकू, गुलाल, रांगोळी, उदबत्ती,कापूर, विड्याची (नागवेलीची) पाने ३०, सुपा-या ३०, नारळ २, खारका ५, बदाम ५,
 खोब-याची वाटी १, गूळ व साखर, दूर्वा, फुले, तुळशी एक हजार (मोजून ठेवणे) व इतर लोकांसाठी निराळ्या जास्त,
 आंब्याचा डहाळा १, केळीचे अगर कर्दळीचे खांब ४, एक चौरंग, पाट ५, तांबे २, ताम्हने ३, एक सकलाद (शाल)\n
        पंचामृत (दूध, दही, तूप, मध, साखर), गंध, अक्षता, तांदूळ अर्धा शेर, अत्तर, गरम पाणी,
        बुक्का, हार २, सुटी नाणी ५ रुपयांची, धूप, संध्येची पळी, पंचपात्री, शंख, घंटा,
        देवाची (बाळकृष्णाची) मूर्ती, दक्षिणा २१/५१ रुपये व पोथीस दक्षिणा यथाशक्ति,
        वस्त्र (पंचा किंवा कापड), निरांजन (फूलवातीसह), समई, पूजेसाठी तबक, यज्ञोपवीत (जानवीजोड), कापसाची वस्त्रे, अर्गजा.
    </string>

    <!-- Pooja Detail Page -->
    <string name="str_pooja_detail_about_title" translatable="false">About</string>
    <string name="str_pooja_detail_tithi_title" translatable="false">Tithi</string>
    <string name="str_pooja_detail_duration_title" translatable="false">Duration</string>
    <string name="str_pooja_detail_benefits_title" translatable="false">Benefits of Pooja</string>

    <string name="str_pooja_detail_about_title_ganesh" translatable="false">
        <b>॥ पार्थीव गणपती पूजा माहिती॥ </b></string>
    <string name="str_pooja_detail_about_title_mangla" translatable="false">
        <b>॥ मंगलागौरी पूजा माहिती ॥</b></string>
    <string name="str_pooja_detail_about_title_satyanarayan" translatable="false">
        <b>॥ श्रीसत्यनारायण पूजा माहिती ॥</b></string>


    <string name="str_pooja_detail_tithi_title_ganesh" translatable="false">
        <b>पार्थीव गणपती पूजेचा मुहूर्त :</b></string>
    <string name="str_pooja_detail_tithi_title_mangla" translatable="false">
        <b>मंगलागौरी पूजेचा मुहूर्त :</b></string>
    <string name="str_pooja_detail_tithi_title_satyanarayan" translatable="false">
        <b>श्रीसत्यनारायण पूजेचा मुहूर्त :</b></string>

    <string name="str_pooja_detail_Duration_title_ganesh" translatable="false">
        <b>पार्थीव गणपती पूजा कालावधी</b></string>
    <string name="str_pooja_detail_Duration_title_mangla" translatable="false">
        <b>मंगलागौरी पूजा कालावधी</b></string>
    <string name="str_pooja_detail_Duration_title_satyanarayan" translatable="false">
        <b>श्रीसत्यनारायण  पूजा कालावधी</b></string>

    <string name="str_pooja_detail_benifits_title_ganesh" translatable="false">
        <b>पार्थीव गणपती पूजा फायदे</b></string>
    <string name="str_pooja_detail_benifits_title_mangla" translatable="false">
        <b>मंगलागौरी पूजा फायदे</b></string>
    <string name="str_pooja_detail_benifits_title_satyanarayan" translatable="false">
        <b>श्रीसत्यनारायण पूजा फायदे</b></string>


    <string name="str_pooja_tithi_mangla" translatable="false">
        •	श्रावण महिन्यातील प्रत्येक मंगलवारी मंगलागौरी पूजा केली जाते.\n
        •	सकाळी हि पूजा संपन्न करायची असते.\n
        •	विशिष्ठ अशी वेळ नसली तरि चालेल मात्र् सकाळच्या प्रहरात देवी मंगलागौरिची पूजा करावि असा शासत्रोक्त नियम् आहे.\n

    </string>
    <string name="str_pooja_tithi_ganesh" translatable="false">
        भाद्रपद शुक्ल चतुर्थीच्या दिवशी मध्यान्हसमयी (दूपारी ) गणपतीपूजा करावी. गणपतीच्या पूजनाला तृतीयायुक्त चतुर्थी घ्यावी.\n
    </string>
    <string name="str_pooja_tithi_satyanarayan" translatable="false"></string>


    <string name="str_pooja_duration_ganesh" translatable="false">01hr 00mins</string>
    <string name="str_pooja_duration_mangla" translatable="false">00hr 45mins </string>
    <string name="str_pooja_duration_satyanarayan" translatable="false">01hr 15mins </string>


    <string name="str_pooja_about_ganesh" translatable="false">
        \n<b>॥ पार्थीव गणपती पूजा माहिती ॥</b>\n\n
        पार्थीव गणपती पूजा हि हिन्दु धर्मात अत्यंत महत्वाची मानली जाते. प्रत्येक वर्षाच्या भाद्रपद महिन्यात (हिंन्दु कालनिर्णयाप्रमाणे) चतुर्थीस गणपती पूजेस प्रारंम्भ होतो,या तीथीस विनायक चतुर्थी असेहि म्हणतात.\n
        या दिवशी गणपती देवाची मातीपासून तयार केलेलि मुर्ती विकत घेउन लोक आपल्या घरि आणतात. घरात गणपतीसाठी सजवून तयार केलेल्या मखरात मुर्ती ठेवली जाते. माती च्या मुर्ती सोबतच ताम्हनात गणपतीची चांदीची मुर्ती ठेवून त्या मुर्ती वर गुरुजीं कडुन प्राणप्रतीष्ठा केली जाते तसेच षोडोपचाराने मुर्ती चे पूजन केले जाते. \n
        नारळ, गुळ, मोदक याचा पूजीलेल्या गणपतीस प्रसाद दाखवून दूर्वा आणी लाल जास्वंदाचे फ़ुल वाहणे आवश्यक असते.
 वरील सगळे उपचार झाल्यावर गणपती ची आरती केली जाते.\n
               जितक्या दिवसांचा गणपती घरी असेल म्हणजे दिढ दिवस, तीन दिवस,पाच दिवस, सात दिवस,दहा दिवस,त्याप्रमाणे रोज सकाळ ,संध्याकाळ गणपतीस प्रसाद दाखवुन गणपतीची देवाची आरती केली जाते. ठरलेले दिवस पूर्ण झाल्यावर मातीच्या मुर्ति चे पाण्यात विसर्जन केले जाते.\n
        सार्वजनीक ठिकाणी पण अशीच पूजा केली जाते पण गणपती दहा दिवसांचा असतो. भाद्रपद प्रतीपदेस मुर्ती चे पाण्यात विसर्जन करुन पुन्हा पुढच्या वर्षी आगमन करावे ही प्रार्थना केली जाते. \n
        ( टीप : पार्थीव गणपती षोडपचार पूजा, प्राणप्रतीष्ठा पूजा आमच्या " <b>पूजनम</b>  "  अप्लीकेशन च्या "पूजा विधि या विभागात दिलि आहे.)\n\n
        <b>पार्थीव गणपती पूजेचा मुहूर्त :</b>\n\n
        भाद्रपद शुक्ल चतुर्थीच्या दिवशी मध्यान्हसमयी (दूपारी ) गणपतीपूजा करावी. गणपतीच्या पूजनाला तृतीयायुक्त चतुर्थी घ्यावी.
    </string>

    <string name="str_pooja_about_mangal" translatable="false">
        \n<b>|। श्रीगणेशाय नमः ||</b>\n\n
        श्रावण महिन्यातील मंगलवारी मंगलागौरी हि मंगल अर्थात पवित्र पूजा स्त्रीया करतात. विवाह झाल्यानंतर पहिलि पाच वर्षे नवविवाहित स्त्रीयांनी अखंडसौभाग्यासाठी हि पूजा करावी असे शास्त्रात सांगितले आहे. पाचव्या वर्षी या व्रताचे विधियुक्त पध्दतीने् उद्यापन केले जाते. मंगलस्नान करून मंगलागौरी देवीचे षोडशोपचाराने पूजन करावे व कणकेच्या (गव्हाच्या पिठाच्या) सोळा दिव्यांनी आरती करावी. ब्राह्मण, सुवासिनी व माता यांना सौभाग्यवायन द्यावे. आरतीकरिता केलेले दिवे प्रसाद म्हणून भक्षण करावे.\n
        शास्त्रानुसार मंगलागौरी पूजा केल्याने स्त्रीयांचे सौभाग्य अखंड रहाते म्हणजेच पतीस उत्तम आरोग्य प्राप्त होते व् आयुष्य वाढते. स्त्रीयांनी ही पूजा विधिनुसार केले असता विवाह सुख प्राप्त होते. पुत्र पौत्रादिं सोबत संपन्न आयुष्य मंगलागौरी देविच्या आशीर्वादाने प्राप्त होते.\n\n
        श्रावण महिन्यातील प्रत्येक मंगलवारी मंगलागौरी पूजा केली जाते. सकाळी हि पूजा संपन्न करायची असते.विशिष्ठ अशी वेळ नसली तरि चालेल मात्र् सकाळच्या प्रहरात देवी मंगलागौरिची पूजा करावि असा शासत्रोक्त नियम् आहे.\n
    </string>

    <string name="str_pooja_about_satyanarayan" translatable="false">
        \n<b>॥श्री गणेशाय नम:॥</b>\n\n
        श्रीसत्यनारायण पूजा ही श्रीविष्णु भगवानांची पूजा आहे. प्रत्येक मंगल प्रसंगी ही पूजा आपण करु शकतो. उदाहरणार्थ लग्नानंतर सत्यनारायण पूजा केल्यानंतरच ग्रिहस्थाश्रमात प्रवेश करावा अशी मान्यता आहे. मौंज, बारसे, नवरात्र इत्यादि मंगल प्रसंगी ही पूजा केली जाते. तसेच प्रत्येक महिन्याच्या पौर्णिमेला सत्यनारायण पूजा करण्याचा प्रघात आहे. \n
        श्रीसत्यनारायण पूजा ही मनोकामना पूर्ण करणारि शूभफलदायी अशी पूजा आहे. श्रीसत्यनारायण पूजा निमीत्याने सगळे नातेवाईक एकत्र येतात आणि प्रसन्न वातावरण निर्माण होत. असे मानले जाते कि ही पूजा केल्याने व प्रसाद ग्रहण केल्याने सगळे वीघ्ने दूर होतात.\n
        श्रीसत्यनारायण पूजा ही कलीयुगात सत्वर फल देणारी महत-पूण्यदायी अशी ही पूजा आहे.\n\n
        <b>॥ शूभ:म भवतुः॥</b>
    </string>


    <string name="str_pooja_benefits_mangal" translatable="false">
        १.  शास्त्रानुसार मंगलागौरी पूजा केल्याने स्त्रीयांचे सौभाग्य अखंड रहाते\n
        २.  म्हणजेच पतीस उत्तम आरोग्य प्राप्त होते व् आयुष्य वाढते.\n
        ३.  स्त्रीयांनी ही पूजा विधिनुसार केले असता विवाह सुख प्राप्त होते.\n
        ४.  पुत्र पौत्रादिं सोबत संपन्न आयुष्य मंगलागौरी देविच्या आशीर्वादाने प्राप्त होते.
    </string>

    <string name="str_pooja_benefits_ganesh" translatable="false">
        १.  पार्थीव गणपती पूजा हि हिन्दु धर्मात अत्यंत शूभ फल देणारी मानली जाते. \n
        २.  गणपती देवास विघ्न-हर्ता मानले जाते म्हणुन श्री गणपती च्या क्रुपेने सारी विघ्ने ( संकटे) दुर होतात व आयुष्य सुखी, समाधानी, मंगलमय होते . \n
        ३.  गणपतीस बुध्द्दि चि हि देवता मानले जाते म्हणुन विद्यार्थी नि जरुर गणपती देवाची मनोभावे पूजा करुन आ
शिर्वाद घ्यावा. सर्वच सूखां साठी हि पूजा फलदायि ठरते. गणपती देव हेसगळ्यांनचे लाडके देव आहेत व सगळ्यांना
उत्तम आशिर्वाद नक्किच देतात .
    </string>

    <string name="str_pooja_benefits_satyanarayan" translatable="false">
        १.  श्रीसत्यनारायण पूजा ही मनोकामना पूर्ण करणारी शुभफलदायी अशी पूजा आहे.\n
        २.  श्रीसत्यनारायण पूजा निमित्याने सगळे नातेवाईक एकत्र येतात आणी प्रसन्न वातावरण निर्माण होत.\n
        ३.  असे मानले जाते कि ही पूजा केल्याने व प्रासाद ग्रहण केल्याने सगळी वीघ्ने दूर होतात.\n
        ४.  श्रीसत्यनारायण पूजा ही कलीयुगात सत्वर फल देणारी महतपूण्यदायी अशी पूजा आहे.\n
    </string>


    <!-- Aarati Detail Page -->
    <string name="str_aarati_ganesh_lyrics" translatable="false">
        <b>।। श्री गणेशाय नमः ।।</b>\n\n
        सुखकर्ता दुखहर्ता वार्ता विघ्नाची |\n
        नुरवी पूर्वी प्रेम कृपा जयाची |\n
        सर्वांगी सुंदर उटी शेंदुराची |\n
        कंठी झळके माळ मुक्ताफळाची || १ ||\n
        जय देव जय देव जय मंगलमूर्ती |\n
        दर्शनमात्रे मनकामना पुरती ||\n\n
        रत्नखचित फरा तूज गौरीकुमरा |\n
        चंदनाची उटी कुंकुमकेशरा |\n
        हिरे जडित मुकुट शोभतो बरा |\n
        रुणझुणती नुपुरे चरणी घागरिया || 2 ||\n
        जय देव जय देव जय मंगलमूर्ती |\n
        दर्शनमात्रे मनकामना पुरती ||\n
        लंबोदर पितांबर फणी वरवंदना |\n
        सरळ सोंड वक्रतुंड त्रिनयना |\n
        दास रामाचा वाट पाहे सदना |\n
        संकटी पावावे निर्वाणी रक्षावे सुरवंदना |\n\n
        जय देव जय देव जय मंगलमूर्ती |\n
        दर्शनमात्रे मनकामना पुरती || ३ ||\n\n
        ।। श्री गणेशाय नमः ।।
    </string>
    
    <string name="str_aarati_datta_lyrics" translatable="false">
        त्रिगुणात्मक त्रैमूर्ती दत्त हा जाणा\n
        त्रिगुणी अवतार त्रैलोक्य राणा\n
        नेति नेति शब्द न ये अनुमाना\n
        सुरवर मुनिजन योगी समाधी न ये ध्याना ॥१॥\n\n
        सबाह्य अभ्यंतरी तू एक दत्त\n
        अभाग्यासी कैसी न कळे ही मात\n
        पराही परतली तेथे कैचा हा हेत\n
        जन्म मरणाचा पुरलासे अंत ॥२॥\n\n
        दत्त येऊनिया उभा ठाकला\n
        भावे साष्टांगेसी प्रणिपात केला\n
        प्रसन्न होउनी आशीर्वाद दिधला\n
        जन्ममरणाचा फेरा चुकविला ॥३॥\n\n
        दत्त दत्त ऐसे लागले ध्यान\n
        हरपले मन झाले उन्मन\n
        मी तू पणाची झाली बोळवण\n
        एका जनार्दनी श्रीदत्त ध्यान ॥४॥
    </string>

    <string name="str_aarati_durga_lyrics" translatable="false">
        दुर्गे दुर्घट भारी तुजवीण संसारी\n
        अनाथ नाथे अंबे करुणा विस्तारी\n
        वारी वारी जन्म मरण तेवारी\n
        हारी पडलो आता संकट नेवारी\n
        जय देवी जय देवी जय महिषासुर मर्दिनी\n
        सुरवर ईश्वर वरदे तारक संजीवनी\n
        जय देवी जय देवी||1||\n\n
        तुजवीण भुवनी पाहत तुज ऐसे नाही\n
        चारी श्रमले परंतु न बोलवे काही\n
        साही विवाद करिता पडिलो प्रवाही\n
        ते तू भक्ता लागे ते तू दस लागे पावस लवलाही\n
        जय देवी जय देवी जय महिषासुर मर्दिनी\n
        सुरवर ईश्वर वरदे तारक संजीवनी\n
        जय देवी जय देवी||2||
    </string>

    <string name="str_aarati_mangal_lyrics" translatable="false">
        मंगळागौरी नाम तुझे । तुला नमन असो माझे । भवदुःखाचे हे ओझे । देवी उतारवे सहजे ।१।\n
         जय माये मंगळागौरी । तुजला पुजूं अंतरी । नाना विधिउपचारी । दीप ओवाळू सुंदर ॥धृo॥\n\n
        गजाननाची तूं माता । शंकराची प्रिय कांता । हिमाचलाची तू दुहिता। मज तारी तारी आतां ।२।\n
         जय माये मंगळागौरी । तुजला पुजूं अंतरी । नाना विधिउपचारी । दीप ओवाळू सुंदर ॥धृo॥\n\n
        लागे तुइया चरणाशी । जाळी  पापांचिया राशी ।३।\n
         जय माये मंगळागौरी । तुजला पुजूं अंतरी । नाना विधिउपचारी । दीप ओवाळू सुंदर ॥धृo॥\n\n
        भक्ति ठसावी मानसी । अंबे न्यावे पायांपाशी  ।४।।\n
        जय माये मंगळागौरी । तुजला पुजूं अंतरी । नाना विधिउपचारी । दीप ओवाळू सुंदर ॥धृo॥\n\n
        गौरी ओवाळित्ये दीप । नेणें तुझे नामरुप । वाढवावे सौभाग्य अमूप । विश्वाची तू मायबाप ५।।\n
         जय माये मंगळागौरी । तुजला पुजूं अंतरी । नाना विधिउपचारी । दीप ओवाळू सुंदर ॥धृo॥
    </string>

    <string name="str_aarati_satya_lyrics" translatable="false">
        जय जय दीनदयाळा सत्यनारायण देवा ॥\n
        पंचारति ओवाळूं श्रीपति तुज भक्तिभावा ॥ ध्रु० ॥\n\n
        विधियुक्त पूजुनी करिती पुराण श्रवण ॥\n
        परिमलद्रव्यांसहित पुष्पमाळा अर्पून ॥\n
        घृतयुक्तशर्करामिश्रित गोधूमचूर्ण ॥\n
        प्रसाद भक्षण करितां तूं त्यां प्रसन्न नारायण ॥ जय० ॥ १ ॥\n\n
        शतानंदे विप्रें पूर्वी व्रत हें आचरिलें ॥\n
        दरिद्र दवडुनि अंतीं त्यातें मोक्षपदा नेलें ॥\n
        त्यापासुनि हें व्रत या कलियुगीं सकळां श्रुत झालें ॥\n
        भावार्थें पूजितां सर्वां इच्छित लाधलें ॥ जय० ॥ २ ॥\n\n
        साधुवैश्यें संततिसाठीं तुजला प्रार्थियलें ॥\n
        इच्छित पुरतां मदांध होऊनि व्रत न आचरिलें ॥\n
        त्या पापानें संकटिं पडुनी दुःखहि भोगीलें ॥\n
        स्मृति होउनि आचरितां व्रत त्या तुवांचि उद्ध्रिलें ॥ जय० ॥ ३ ॥\n\n
        प्रसाद विसरुनि पतिभेटीला कलावती गेली ॥\n
        क्षोभ तुझा होतांचि तयाची नौका बुडाली ॥\n
        अंगध्वजरायासी यापरि दुःखस्थिति आली ॥\n
        मृतवार्ता शतपुत्रांची सत्वर कर्णीं परिसीली ॥ जय० ॥४ ॥\n\n
        पुनरपि पूजुनि प्रसाद ग्रहण करितां तत्क्षणीं ॥\n
        पतिची नौका तरली देखे कलावती नयनीं ॥\n
        अंगध्वजरायासी पुत्र भेटति येऊनि ॥\n
        ऐसा भक्तां संकटिं पावसी तूं चक्रपाणी ॥ जय० ॥ ५ ॥
    </string>
    
    <string name="str_aarati_shankar_lyrics" translatable="false">
        लवथवती विक्राळा ब्रह्मांडी माळा,\n
        वीषे कंठ काळा त्रिनेत्री ज्वाळा\n
        लावण्य सुंदर मस्तकी बाळा,\n
        तेथुनिया जळ निर्मळ वाहे झुळझुळा॥१॥\n\n
        जय देव जय देव जय श्रीशंकरा,\n
        आरती ओवाळू तुज कर्पुरगौरा जय देव जय देव ॥धृ॥\n\n
        जय देव जय देव जय श्रीशंकरा,\n
        आरती ओवाळू तुज कर्पुरगौरा जय देव जय देव ॥धृ॥\n\n
        कर्पुरगौरा भोळा नयनी विशाळा,\n
        अर्धांगी पार्वती सुमनांच्या माळा\n
        विभुतीचे उधळण शितकंठ नीळा,\n
        ऐसा शंकर शोभे उमा वेल्हाळा ॥२॥\n
        देवी दैत्यी सागरमंथन पै केले,\n
        त्यामाजी अवचित हळहळ जे उठले\n
        ते त्वा असुरपणे प्राशन केले,\n
        नीलकंठ नाम प्रसिद्ध झाले ॥३॥\n\n
        जय देव जय देव जय श्रीशंकरा,\n
        आरती ओवाळू तुज कर्पुरगौरा जय देव जय देव ॥धृ॥
    </string>

    <string name="str_aarati_maruti_lyrics" translatable="false">
        सत्राणें उड्डाणें हुंकार वदनीं ।\n
        करि डळमळ भूमंडळ सिंधूजळ गगनीं ॥\n
        गडबडिलें ब्रह्मांड धाकें त्रिभुवनीं ।\n
        सुरवर नर निशाचर त्यां झाल्या पळणी ॥ १ ॥\n\n
        जय देव जय देव जय हनुमंता ।\n
        तुमचे नि प्रसादें न भीं कृतांता ॥ ध्रु० \n\n
        दुमदुमिलीं पाताळें उठिला प्रतिशब्द ।\n
        थरथरला धरणीधर मानीला खेद ॥\n
        कडकडिले पर्वत उड्डगण उच्छेद ॥\n
        रामीं रामदासा शक्तीचा बोध ॥ जय देव० ॥ २ ॥
    </string>

    <string name="str_aarati_shriram_lyrics" translatable="false">
        तरिभुवनमंडित माळ गळा । आरति ओंवाळू पाहूं ब्रम्हपूतळा  ।१।\n
        श्रीराम जयराम जयजय राम। आरति ओंवाळू पाहूं सुंदर मेघश्याम। धॄ।\n\n
        ठकाराचे ठाण वारी धनुष्य बाण । मारुती सन्मुख उभा कर जोडून ।२।\n
        श्रीराम जयराम जयजय राम। आरति ओंवाळू पाहूं सुंदर मेघश्याम। धॄ।\n\n
        भरतशत्रुध्र दोघे चामर ढाळिती । स्वर्गाहून देव पुष्पवृष्टी करीती ॥३॥\n
        श्रीराम जयराम जयजय राम। आरति ओंवाळू पाहूं सुंदर मेघश्याम। धॄ।\n\n
        रत्नजडित हार वर्ण काय मुकुटी। आरति ओंवाळू चौदां भुवनांच्या कोटी।।४।।\n
        श्रीराम जयराम जयजय राम। आरति ओंवाळू पाहूं सुंदर मेघश्याम। धॄ।\n\n
        विष्णुदास नामा म्हणे मागतो तूतें । आरति ओंवाळू पाहूं सीतापतीतें ।५।।\n
        श्रीराम जयराम जयजय राम। आरति ओंवाळू पाहूं सुंदर मेघश्याम। धॄ।
    </string>

    <string name="str_aarati_vitthal_lyrics" translatable="false">
        युगे अठ्ठावीस विटेवरी उभा वामाङ्गी रखुमाईदिसे दिव्य शोभा ।\n
        पुण्डलिकाचे भेटि परब्रह्म आले गा चरणी वाहे भीमा उद्धरी जगा ॥१॥\n\n
        जय देव जय देव जय पाण्डुरङ्गा ।\n
        रखुमाई वल्लभा राईच्या वल्लभा पावे जिवलगा ॥धृ०॥\n\n
        तुळसीमाळा गळा कर ठेऊनी कटी कासे पीताम्बर कस्तुरी लल्लाटी ।\n
        देव सुरवर नित्य येती भेटी गरुड हनुमन्त पुढे उभे राहती ॥२॥\n\n
        धन्य वेणूनाद अणुक्षेत्रपाळा सुवर्णाची कमळे वनमाळा गळा ।\n
        राई रखुमाबाई राणीया सकळा ओवाळिती राजा विठोबा सावळा ॥३॥\n\n
        ओवाळू आरत्या कुरवण्ड्या येती चन्द्रभागेमाजी सोडुनिया देती ।\n
        दिण्ड्या पताका वैष्णव नाचती पण्ढरीचा महिमा वर्णावा किती ॥४॥\n\n
        आषाढी कार्तिकी भक्तजन येती चन्द्रभागेमाजी स्नाने जे करिती ।\n
        दर्शन होळामात्रे तया होय मुक्ति केशवासी नामदेव भावे ओवाळिती ॥५॥
    </string>


    <!-- Feedback Page -->

    <string name="error_field_required" translatable="false">This Field is required.</string>
    <string name="error_email_field" translatable="false">Please Enter Valid Email-Id here.</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment" translatable="false">Hello blank fragment</string>

</resources>
